<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: partage | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://blog.eg0.me//categories/partage/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.eg0.me//"/>
  <updated>2013-06-14T01:06:10+02:00</updated>
  <id>http://blog.eg0.me//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flattr, la licence globale à portée de clic...]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2011/08/24/flattr/"/>
    <updated>2011-08-24T17:24:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2011/08/24/flattr</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://flattr.com">Flattr</a>, c'est un <strong>service en ligne de micro-paiement</strong>, pas forcément évident à comprendre au premier abord, et pourtant terriblement excitant. Le projet date de 2007, et le lancement a finalement eu lieu l'an dernier, mais je n'en ai eu connaissance que cette semaine. Et c'est peut être le principal problème de ce service, il faut qu'il gagne en popularité pour être réellement intéressant. D'où cet article.</p>

<p>Le principe ? Vous ouvrez un compte Flattr, vous y déposez de l'argent, et vous déterminez combien vous souhaitez donner par mois. Ensuite, quand en lisant un article intéressant, en regardant une vidéo créative ou en écoutant de la musique vous voyez un bouton Flattr, vous pouvez cliquer dessus pour signaler que ça vous plait et que vous soutenez le créateur. C'est aussi simple que le bouton "Like" de Facebook, ça remplit le même rôle de recommandation à vos amis, et éventuellement d'archivage pour vous, mais en plus, en fin de mois, Flattr <strong>répartit</strong> votre montant mensuel entre les divers "trucs" que vous avez flattré.</p>

<p>Un exemple ?</p>

<blockquote><p>Je me sens d'humeur généreuse, je mets 60 euros sur mon compte fraîchement créé, et je choisis de donner 10 euros / mois. Dans le mois, je flattre un article sur un blog, une vidéo, et un podcast. A la fin du mois, mes 10 euros mensuels sont répartis et les 3 créateurs reçoivent chacun 3.33 euros.</p></blockquote>

<p>Si j'avais flattré 100 trucs, ils auraient tous eu 10 cents. Si un mois donné je ne "flattre" rien, tout ira à la charité.</p>

<p>Pourquoi je trouve ça magique ? J'ai déjà fait des dons avec Paypal, mais au final c'est assez peu pratique, pour trois raisons :</p>

<ul>
<li>Le processus est long (se connecter à paypal, choisir le montant, confirmer le moyen de paiement, etc...)</li>
<li>Les frais sont conséquents et rendent les petits dons impossibles</li>
<li>Paypal c'est le mal, ce sont les anonymous qui le disent.</li>
</ul>


<p>Flattr répond à ces soucis de manière élégante. On dépose des fonds sur son compte Flattr, donc on fait un "gros" paiement de temps en temps ; pas de soucis de frais de transaction ensuite, on peut très bien donner 10 centimes à quelqu'un. Le bouton "Flattr" est on ne peut plus simple &amp; rapide, et vous pourrez toujours revoir avant la fin du mois ce sur quoi vous avez cliquez pour éviter les erreurs.</p>

<p><strong>J'ai fait un rêve hier soir</strong>. J'ai rêvé que tout le monde avait un compte Flattr, et que toute notre vie numérique était gratuite ; musique, films, ebooks, séries, apps, jeux vidéos, logiciels, photos, tout était en libre téléchargement, avec un joli bouton "Flattr" à côté. Les gens avaient vite compris l'intérêt du système, et chacun alimentait son compte à la mesure de ses moyens, et Flattrait les choses qui lui plaisaient. Pascal Nègre s'était jeté du haut de la tour Montparnasse en hurlant "vous ne m'aurez jamais", Hadopi était une légende que les vieux racontaient aux enfants pour leur faire peur, la presse en ligne se portait mieux, et Julian Assange prenait DSK en levrette surprise tout en chantant l'Internationnale. Je m'apprétais à Flattrer cette vidéo désopilante, et là je me suis réveillé. Toujours en 2011. Avec quelques FAI français qui débattent de la pertinence de brider les accès ADSL, et un patron de l'édition qui veut interdire la vente en ligne de livres. Pays de #pelleamerde.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
