<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: google | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://blog.eg0.me//categories/google/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.eg0.me//"/>
  <updated>2012-03-08T10:26:05+01:00</updated>
  <id>http://blog.eg0.me//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entre les deux mon coeur balance]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2010/06/15/entre-les-deux-mon-coeur-balance/"/>
    <updated>2010-06-15T17:50:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2010/06/15/entre-les-deux-mon-coeur-balance</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La guerre entre Apple (Iphone) et Google (Androïd) fait rage, et en bon geek j'ai souvent l'occasion d'en débattre avec mes amis. On me repproche souvent d'être brouillon, et d'être un gros fan boy de l'ami Stevie, aussi je vais tenter de mettre mes idées au clair en les couchant par écrit.</p>

<!-- more -->


<h2>Le matériel</h2>

<p>Apple ne produit qu'un seul Iphone (même si ils écoulent les stocks des versions précédentes), aussi le choix est plus que limité. Android en revanche est un projet Open Source financé par Google et pléthore de fabricants de mobiles, le choix est donc énorme. Les deux solutions ont leurs avantages et leurs inconvénients : avec Android, vous pouvez choisir le téléphone qui vous convient le mieux suivant vos usages, vos goûts et votre budget ; l'Iphone en tant que plateforme unique favorise le travail des développeurs, et évite de fragmenter l'expérience utilisateur (telle fonction en marche pas car pas le bon matériel, telle option ne sera accessible que quand le constructeur daignera sortir sa version à jour de l'OS, etc...). Connaissant Apple, je pense qu'ils l'emportent aussi niveau finition / qualité / autonomie, sans pour autant être plus cher que les HTC équivalents.</p>

<p>Pour être complet sur le sujet, on me souffle dans l'oreillette qu'Apple sont des gros bâtards en ce qui concerne les accessoires, ce que je me dois de confirmer. Au delà de la garantie de 1 an, un changement de la batterie vous coûtera dans les 90 euros avec un retour en atelier, là où on trouve des batteries noname pour HTC à 30 euros.</p>

<p>Enfin, au niveau du retard de l'Iphone (en terme de photo essentiellement) le 4G semble corriger le tir ; je me permets une digression sur la caméra en façade présente sur ce nouvel Iphone, parce que ça représente parfaitement ce que fait Apple : des tonnes de téléphones sortis ces dernières années ont déjà cette deuxième caméra, pour la visiophonie ; tous les opérateurs 3G faisaient de la pub là dessus il y a 5 ans, alors que ça n'a jamais été au point (coût de la 3G, qualité de la connexion, compatibilité entre téléphones et opérateurs, etc...). Lorsqu'Apple sort cette fonction, c'est avec le logiciel qui va avec, et uniquement en Wifi entre Iphone. Et je parie que ça va faire un carton.
Bien sûr, vous avez le droit comme moi de penser que la visio c'est pourri et de préférer un HTC sans caméra superflue ; juste j'aime beaucoup cette synergie matériel / logiciel, qui est au coeur de l'offre d'Apple et qui sera toujours a son avantage.
L'OS</p>

<p>J'ai envie de faire un parallèle entre Mac et Windows, car finalement ça se rejoint un peu ; Mac est arrivé en premier, avec beaucoup d'idées novatrices en terme d'ergonomie, d'expérience utilisateur, mais sur une plateforme fermée. Microsoft a suivi le mouvement en pompant l'essentiel, sur une plateforme "ouverte" (tous les fabricants de PC peuvent -- et doivent -- installer Windows sur les machines qu'ils vendent). C'est pas nécessairement une critique, je pense pas qu'il y ait 50 méthodes possibles pour interragir avec un ordinateur, et c'est la même chose pour un mobile avec un écran tactile. L'histoire diverge sur la suite heureusement, Google / Android étant nettement plus performant que Microsoft, et Apple disposant cette fois d'une belle part de marché. Pour l'instant, Apple a un peu d'avance, mais ça ne durera probablement pas.
Je doute qu'il y ait de grosses différences au niveau des fonctionnalités ; iOS doit être plus simple mais offrir nettement moins d'options, de personnalisation, donc à ce niveau balle au centre. Et qui dit Iphone dit Itunes, logiciel à tout faire qui compte beaucoup de détracteurs. Là encore je pense que c'est un avantage pour le grand public (simplicité) et une contrainte pour les geeks (qui contournent le problème en jailbreakant).</p>

<p>Un dernier point sur ce sujet : le multi-tâche. Là aussi je trouve qu'Apple a fait des choix intelligents, en retardant l'arrivée de cette fonction réclamée (à raison) par tout geek qui se respecte. D'abord, en n'ayant qu'une application qui tourne, on simplifie grandement l'utilisation, et c'est une des raisons de la popularité de l'Iphone auprès du grand public ; ensuite, les processeurs et les batteries embarquées sont désormais plus aptes à faire tourner tout ça ; enfin, ils ont eu le temps de voir quelles types d'applications étaient conçues, comment elles fonctionnaient, et donc de proposer un système intelligent (grosse priorité à l'application active, les autres se contentant de tâches de fond peu consommatrices). Même remarque sur la politique de Jobs de fermer la porte à Flash. Pour tous ces choix techniques, ces limitations, l'autonomie de l'Iphone reste meilleure, et les ralentissements moins nombreux que sous Android (mais je suis convaincu que ça ne durera pas, la puissance de frappe en face étant phénoménal, et Apple commençant à énerver beaucoup trop de monde).</p>

<h2>Le Store</h2>

<p>Ici, ça se gâte pour la pomme. Le store Iphone est mieux intégré, et beaucoup plus fourni car arrivé avec 3 ans d'avance. Ce qui pose problème c'est la politique d'Apple.
Tout d'abord, Jobs se pose comme garant de la morale et des bonnes moeurs, décidant de censurer le p0rn, certains comiques politisés / traitant de religion, etc... C'est totalement hypocrite, l'Iphone permettant d'accéder à Internet et Internet étant composé à 50% de p0rn, et totalement idiot car le contrôle parental existe sur cette plateforme. Mais bon, en étant très puritain on pourrait peut être apprécier cette image de Steve qui tel un chevalier blanc en jean pourfend verges et vulves pour la santé mentale de nos petites têtes blondes.</p>

<p>Où le bât blesse c'est que la censure ne s'arrête pas là ; toutes les applications pouvant concurrencer ce que fait déjà Apple se voient aussi refuser l'accès au store ; pareil pour celles qui concurrencent les opérateurs téléphoniques (VOIP,SMS). C'est tout sauf un climat sain et propice à l'innovation, c'est mal.</p>

<p>Le dernier motif pouvant vous refuser l'accès au store a fait beaucoup parler de lui ; il s'agit de la section 3.3.1 de la licence d'utilisation du SDK, qui interdit de développer autrement qu'en natif. C'est évidemment un gros tacle à Adobe, qui proposait dans Flash CS5 une solution pour compiler directement pour l'Iphone, et aussi une façon de conserver une longueur d'avance sur Google, en obligeant les développeurs soit à choisir une plateforme (Apple étant alors le choix logique vu les parts de marché), soit à développer deux versions. Le côté politique m'amuse plus qu'autre chose, et d'un point de vue technique la position est défendable, une application générée par un outil tiers étant forcément moins optimisée.</p>

<p>Pour couronner le tout, le classement des applications est sujet à caution à cause du spam, il n'y a pas de réel contrôle qualité et beaucoup d'applications plantent ou ne font pas ce qu'elles sont censées faire, etc... Délicat à éviter vu le volume d'applications soumises chaque jour, mais ça risque de lasser le consommateur.
Côté Google, pas d'écho négatifs pour le moment, il faudra attendre pour voir si ils se démarquent réellement, et si les applis de qualités sont au rendez vous. A noter, vous avez la possibilité de demander le remboursement de votre application pendant 24h après l'achat, ce qui est super pour le consommateur.</p>

<h2>Pour les développeurs</h2>

<p>Niveau pognon, c'est pareil : le développeur touche 60%, la plateforme 40%. C'est plutôt un bon deal quand on sait qu'une chanson vendue 0.99$ sur itunes rapporte 0.09$ à l'artiste. Vive les maisons de disque.</p>

<p>Niveau langage, Android a un gros avantage, c'est du Java, avec une communauté énorme, tandis que l'Iphone défend l'Objective-C, nettement moins répendu et populaire. Où c'est moins évident, c'est au niveau du fractionnement du marché ; il y a beaucoup de versions d'Android dans la nature, qui ne donnent pas accès aux mêmes fonctions ; idem sur les téléphones qui ne font pas tous la même chose niveau tactile, résolution d'écran, puissance processeur, etc... Ces restrictions risquent de donner un gros avantage à l'Iphone pour les jeux, pour le reste ça complique un peu le travail du développeur mais ça s'arrête là.</p>

<p>Dernier point en faveur de Google : développer sur Android est gratuit, sur Iphone il vous en coûtera une licence développeur à 99$/an, plus un Mac.</p>

<p>Dans tous les cas, on a aussi le droit de faire du HTML5 (du web quoi), et les librairies n'arrêtent pas de monter en qualité à ce niveau.</p>

<h2>Who is evil ?</h2>

<p>Les deux probablement. Le marché de l'informatique est en train de migrer vers les plateformes mobiles. Je ne sais pas si l'ordinateur du futur ressemblera à un smartphone ou à une tablette, mais ce ne sera certainement pas les portables que l'on connait actuellement ; ils resteront bien sûr pour la création de contenu, mais toute la consommation se fera sur ces bidules. Tout le monde bouge ses pions pour occuper la place (cf. le rachat de Palm par HP). Sur ce nouveau marché, deux sources de revenus : la distribution, et la publicité.</p>

<p>Pour la distribution, Apple a une énorme longueur d'avance avec Itunes, mais Google à d'ores et déjà annoncé l'arrivée de sa plateforme musicale. Les tendances indiquent qu'Android est en train de remonter sérieusement l'Iphone, ça semble normal vu le nombre de marques derrières, il faudra voir comment le succès de l'Ipad et le nouvel Iphone vont bousculer les choses. Je vois bien Apple terminer avec 30 ou 40% du marché, en continuant ce qu'ils ont fait sur Mac : un OS lié à du matériel de qualité pour des gens fortunés, ce qui au final leur rapporte plus que si ils ouvraient leur OS à tout ordinateur (Mac ou PC).</p>

<p>Pour la publicité, Google règne en maître incontesté sur le web, offrant tous ces services gratuitement pour mieux vous profiler et vendre plus cher votre temps de cerveau disponible à ses annonceurs. La publicité "à l'ancienne" marche de moins en moins bien, elle sera de plus en plus intrusive (cf. Youtube) et ciblée.</p>

<p>Sur une plateforme mobile, géolocalisée, le ciblage sera encore plus précis ; imaginez une discussion à propos d'un jeu vidéo via Gmail ou GTalk, et lors d'un passage à proximité de la Fnac, votre téléphone vous signale une promotion exceptionnelle sur le jeu en question. C'est demain. Est ce que c'est grave ? Peut être pas, certains pourraient même considérer cela comme un service supplémentaire. Est ce qu'Apple ne veut pas faire la même chose ? Bien sûr que si. Ce qui me fait flipper c'est le poids financier de Google, et la main mise grandissante qu'ils ont sur notre vie numérique. Apple a peut être pris un peu d'avance sur le mobile, mais il ne faut se tromper, le nouveau Microsoft, c'est Google : le point d'entrée obligatoire pour votre vie numérique. Je crois que c'est pour ça que j'essaie de défendre l'Iphone, parce que je pense que c'est le moindre de deux maux, et que si Google remporte trop largement ce marché là, on sera vraiment en face d'un monopole dangereux. Après bien sûr, on pourrait tous être militants et s'équiper de Nokia N900 sous linux... Mais bon, faut pas déconner non plus.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
