<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[#fixme]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/"/>
  <updated>2012-02-15T16:57:24+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Je suis un social traite]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2012/02/15/je-suis-un-social-traite/"/>
    <updated>2012-02-15T16:49:00+01:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2012/02/15/je-suis-un-social-traite</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Was : Open source sucks.</h2>

<p><em>Note : il s&#8217;agit d&#8217;un vieux post que j&#8217;avais oublié de poster, vu que personne va le lire ce n&#8217;est pas bien grave, mais je signale tout de même.</em></p>

<p>Je sais, je suis à Madagascar, je pourrais poster sur des sujets plus malgaches et moins geek&#8230; Mais là j&#8217;ai un peu mal à mon éthique, et pas moyen de trouver un public sensible à ce triste constat : l&#8217;humanité est foutue. Et j&#8217;ai vu que Jp lisait ce blog depuis septembre, alors je me lance. Petit récapitulatif ? Soit. Parce que tu insistes, cher lecteur.</p>

<!-- more -->


<p>En 2007, j&#8217;ai eu mon premier Mac. Joie de la nouveauté, bonheur que de quitter Windows, etc&#8230; Petite déception tout de même : Thunderbird bien que présent était relativement mal intégré au système, et pour me lancer pleinement dans l&#8217;aventure Apple, j&#8217;ai décidé d&#8217;utiliser leur client mail, qui s&#8217;appelle Mail. Sont pas cons chez Apple, quand même&#8230;</p>

<p>Lorsqu&#8217;on passe de Thunderbird à Mail, le premier truc qui choque, c&#8217;est l&#8217;anti-spam. Thunderbird est juste parfait à ce niveau, et quand on a 3 adresses mails qui ont toutes plus de cinq ans, c&#8217;est essentiel. Mail.app a bien une fonction anti-spam, mais elle est clairement moins puissante&#8230; Mis à part ce gros point noir (qu&#8217;on compensera avec SpamSlieve ou Popfile), on s&#8217;habitue vite à Mail, son interface étant comme souvent avec Apple bien pensée. On ne s&#8217;en rend pas forcément compte de suite, donc je ne reviendrais sur ces petits détails que plus tard, quand ils m&#8217;ont manqués&#8230;</p>

<p>L&#8217;an dernier, pliant devant une charge de travail considérable, j&#8217;ai décidé d&#8217;organiser mes emails. En effet il arrivait un peu trop souvent que j&#8217;oublie de répondre à un client, et le temps passer à rechercher / trier mes mails devenait trop long. Rien de très compliqué, juste deux mots clés, @répondre et @faire, des règles et des boites aux lettres &#8220;intelligentes&#8221; pour qu&#8217;à la réception d&#8217;un email, si il concerne un dossier que je suis, il soit automatiquement marqué comme &#8220;à répondre&#8221; ; j&#8217;ai également ajouté des règles pour que les différents projets sur lesquels je travail soit identifiés par un code couleur, et tout était parfait : lors de la réception d&#8217;un mail qui concerne un projet sur lequel je suis impliqué, et il passe directement dans le dossier virtuel &#8220;@ répondre&#8221;, avec une couleur pour l&#8217;identifier.
Quand je réponds au mail, il sort de ce dossier. J&#8217;ai aussi un raccourci clavier pour le sortir si c&#8217;est un mail qui ne nécessite pas de réponse (genre &#8220;merci, t&#8217;es trop fort, j&#8217;adore ton travail&#8221;). Et enfin, pour faire bonne mesure, j&#8217;ai ajouté un badge sur l&#8217;icone de mon logiciel de messagerie et dans ma barre système pour savoir combien de mails étaient en attente de réponse. En période de bourre, c&#8217;est gratifiant de suivre ce petit compteur, et de pouvoir terminer la journée moins de 10 mails en attente d&#8217;une réponse.</p>

<p>Là où le bas blesse, c&#8217;est que pour arriver à ce fonctionnement dans Mail, il faut 3 plugins, payants : MailTags, MailActOn, et DockStar&#8230; Un peu de lobbying auprès de mes collègues, et hop, on fait plier mon gentil patron qui passe à la caisse. Et tout va pour le mieux pendant un an.</p>

<p>Septembre 2009 : je mets à jour mon Mac, et je passe à Snow Leopard. Très bien, tout content, sauf que mes petits plugins ne marchent plus&#8230; Plein de bonne volonté karmique, je me décide à passer à Thunderbird. La version 3 vient de sortir, toute neuve toute belle, mieux intégrer à OSX, avec une gestion intégrée des mots clés. Après quelques jours de réglages et de tatonnements, je réussis à recréer à peu près le fonctionnement décris ci dessus (j&#8217;ai tout de même 32 règles de messagerie). Et j&#8217;ai tenu bon presque 3 semaines. Mais 3 semaines ne suffisent pas à oublier 2 ans d&#8217;habitudes, de confort, et tous les petits détails qui rendent Mail tellement plus agréable à utiliser. En vrac ?</p>

<ul>
<li>l&#8217;ajout de fichiers joints par glisser déposer : tellement pratique, et tellement mieux gérée. Pareil, si vous avez une image dans le presse papier et que vous la coller, Mail créera un fichier temporaire pour l&#8217;inclure dans le message. Et elle sera incluse en &#8220;inline&#8221;, c&#8217;est à dire à l&#8217;endroit du mail où vous êtes actuellement. La seule façon de faire ça avec Thunderbird et d&#8217;insérer les images une par une via le menu Image, Parcourir&#8230; Autre option assez géniale : un menu dans la barre d&#8217;état pour redimensionner automatiquement les images contenu dans l&#8217;email que vous êtes en train de taper.</li>
<li>l&#8217;inverse est vrai aussi : quand vous recevez des mails avec des pièces jointes, Mail vous les affiche directement dans le corps du mail (pour les images et les PDF au moins), ce qui permet d&#8217;avoir rapidement une idée du contenu.</li>
<li>le champ adresse des messages : je ne sais pas trop comment c&#8217;est géré, mais Mail auto-complète intelligemment ce champ, en fonction des adresses utilisées fréquemment. Au contraire, Thunderbird te présente toujours la même liste, et si quand tu commences à taper &#8220;La&#8221; tu veux le 3° résultat, il faudra toujours choisir le 3° résultat, il ne va jamais se dire que les autres tu t&#8217;en sers moins&#8230;. Et l&#8217;auto-completion se fait sur le nom et sur l&#8217;email.</li>
<li>l&#8217;intégration avec le reste d&#8217;OSX reste bien meilleure : une date dans un mail ? Mail vous propose de créer un évènement. Vous avez ajouté des photos à vos contact dans le carnet d&#8217;adresse ? Une vignette avec la frimousse de la personne s&#8217;affiche sur l&#8217;entête du mail.</li>
<li>Je ne sais pas si je suis poisseux, mais j&#8217;ai toujours de temps à autre des soucis de charset avec Thunderbird (les accents qui partent en vrile avec certains destinataires), alors que sur Mail, jamais.</li>
<li>c&#8217;est plus beau, plus stable, plus léger&#8230;</li>
</ul>


<p>Bref, voilà, c&#8217;est la fin du monde. Si même un mec cool et geek comme moi n&#8217;est pas foutu de faire le sacrifice d&#8217;utiliser des logiciels Open Source, où va-t-on ?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[premier post]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/12/23/premier-post/"/>
    <updated>2011-12-23T11:36:00+01:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/12/23/premier-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Salut les nouilles ! J&#8217;ai décidé de m&#8217;attaquer à un gros dossier, OSX (attention Lord, on dit OS Ten, c&#8217;est un peu comme U2 ou UB40, y a un piège). Pour les plus à la rue d&#8217;entre vous, c&#8217;est le système d&#8217;exploitation des Macs, la dernière version en date, Lion, est sortie à la fin de l&#8217;été. Le captain et ses ouailles n&#8217;étant pas toujours tendres avec la marque à la pomme, je m&#8217;en vais faire rétablir un semblant d&#8217;équilibre. Aujourd&#8217;hui, je m&#8217;attaque à trois contre-vérité sur OSX ; la semaine prochaine, j&#8217;essaierai de dresser un bilan exhaustif des avantages et des inconvénients de ce système ; et pour finir j&#8217;aimerai bien faire un article sur mon usage d&#8217;OSX en tant que développeur web. Mais je reste bien sûr ouvert à vos suggestions et questions…</p>

<!-- more -->


<h1>Mac c&#8217;est hors de prix</h1>

<p>Le matériel est effectivement très cher. On peut apprécier la qualité de finition et la durabilité des machines produites par Apple, il n&#8217;en reste pas moins que le coût du hardware est deux à trois fois supérieur à la concurrence, et que 200 euros pour passer de 4 à 8 go de RAM sur un iMac c&#8217;est carrément du foutage de gueule.</p>

<p>Pour un desktop, j&#8217;ai la solution : le hackintosh. En geeks avisés vous n&#8217;êtes pas sans savoir que depuis la première version d&#8217;OSX en 2006, Apple a abandonné les processeurs Power PC pour Intel et leur architecture X86. Ce qui rend les Macs virtuellement identiques aux PC. Des gens doués se sont empressés de voir si il n&#8217;était pas possible de feinter un peu tout ça, et depuis quelques années les solutions pour installer OSX sur un ordinateur acheté à Auchan fleurissent sur le net, de plus en plus accessibles et fiables. On pourrait débattre de leur légalité ; la plupart prônent l&#8217;installation à partir d&#8217;un disque officiel, dont vous payerez donc la licence ; c&#8217;est probablement illégal mais ça reste toléré et on immagine mal Apple poursuivre des particuliers en justice pour ça (en revanche une société, Psystar, a tenté de vendre des PCs avec OSX pré-installé et s&#8217;est vite retrouvée avec une armée de LTP en costard aux fesses). Le site a consulter si ça vous intéresse est http://www.tonymacx86.com ; il y a de nombreux tutoriels sur le sujet, notamment sur lifehacker, et les règles à respecter sont un peu les mêmes que pour Linux : assurez vous de la compatibilité du matériel avant de l&#8217;acheter, car tout n&#8217;est pas supporté, et qu&#8217;on peut rapidement se retrouver face à de gros problèmes si on s&#8217;éloigne trop des composants qui équipent habituellement des Macs. Au final vous pouvez vous monter un Mac mini pour moins de 300 euros. Et là où c&#8217;est rigolo, c&#8217;est que le prix du système d&#8217;exploitation est de 29 euros pour la version téléchargeable, ou de 59 euros pour la verison sur clé USB. C&#8217;est la même version. Il y en a une seule, d&#8217;ailleurs. Là où Windows vous propose 3 versions retails allant de 119 à 299 euros. J&#8217;ai même versé des larmes de sang en voyant une amie avec notebook sous Windows 7 Starter Edition, où tu n&#8217;as pas le droit de changer de fond d&#8217;écran…</p>

<p>Une fois votre beau desktop configuré avec OSX, le seul prérequis est d&#8217;avoir un clavier Apple. C&#8217;est une des grosses galères lorsqu&#8217;on switche, les claviers n&#8217;ont pas la même disposition et la transition fait mal. Les claviers Apple filaires sont très agréables et bon marché (49 euros) ce qui vous consolera un peu quand vous chercherez comment faire un pipe | avec.</p>

<p>Ensuite il faudra passer par la case logiciel, et là, suprise : Apple est plutôt moins cher. Microsoft office commence à 139 €, les 3 logiciels de la suite d&#8217;Apple, Pages, Numbers et Keynotes sont tous à 16 € ; Adobe Premiere est à 820 euros là ou Final Cut Pro X est à 199 € ; Lightroom est à 290 € là où Aperture est à 63 € ; etc… L&#8217;open-source et le piratage sont bien évidemment tout aussi possibles que sous Windows.</p>

<p>Bref, Apple n&#8217;est pas toujours plus cher. Pour les portables, il est compliqué de monter un hackintosh (difficile d&#8217;en trouver un avec tous les composants compatibles, le clavier est un souci, et l&#8217;intérêt des portables Mac en terme d&#8217;autonomie et de finition justifierait presque leur prix), mais pour un ordinateur de bureau c&#8217;est une alternative tout à fait viable.</p>

<h1>Oué mais on peut pas jouer sous Mac</h1>

<p>Il y a 3 problèmes différents ; tout d&#8217;abord, le processeur et surtout la carte graphique qui équipe votre Mac. Apple n&#8217;a jamais fait beaucoup d&#8217;efforts à ce niveau, et il faut se souvenir du rapport de prix cité plus haut ; si vous achetez un Mac Mini à 999 €, il faut pas perdre de vue que vous aurez l&#8217;équivalent d&#8217;un PC à 300 € ; joli, discret, mais absoluement pas fait pour jouer. En revanche vous pouvez très bien vous monter un gros PC gamer (en prenant des composants supportés) comme vous le feriez sous Windows. Si vous optez pour un &#8220;vrai&#8221; mac, il faut choisir avec soin le modèle suivant le type de jeux qui vous intéressent. J&#8217;ai eu la chance d&#8217;avoir un Macbook pro grâce à mon formidable patron, et c&#8217;était un portable tout à fait correct pour jouer (même si un Asus deux fois moins cher fait aussi bien, on est d&#8217;accord).</p>

<p>Ensuite, il y a les jeux disponibles sur OSX. Certains développeurs comme Blizzard ont toujours supportés Mac, et si tu ressors ton vieux CD de Diablo 2, tu pourras l&#8217;installer sans aucun souci. D&#8217;autres ont rejoint la plateforme plus récemment, comme Valve ou Ubi. Half Life 2, Team Fortress 2, Portal 2 marchent très bien. Steam a sa version Mac, et offre la fonction SteamPlay : quand tu achètes un jeu sur Steam, si il est disponible sur Mac, tu peux y jouer indifférement sur Mac et sur Windows. Tout n&#8217;est pas parfait, les portages d&#8217;Ubisoft par exemple sont un peu légers (aucun support de la manette), mais ça s&#8217;améliore ces dernières années et les jeux indés sortent souvent sur Mac (Minecraft, Limbo, Braid, The Binding of Isaac me viennent à l&#8217;esprit).</p>

<p>Si les jeux qui t&#8217;intéressent ne sont pas disponible sur Mac, tu as la dernière solution, le multiboot. Apple fournit Bootcamp depuis bientôt 4 ans, qui te permet en 1h maximum d&#8217;avoir un dual-boot Windows / OSX fonctionnel. Si tu as un hackintosh, Chameleon te permet de faire ça très simplement également. Avec les machines actuelles redémarrer se fait en quelques minutes, c&#8217;est bien sûr moins confortable que de pouvoir lancer un jeu directement, mais personnellement ça m&#8217;évite aussi de trop glander. Quand je lance Windows, c&#8217;est que j&#8217;ai une heure devant moi pour jouer, pas parce que je viens de finir tel truc alors je peux bien faire une pause de &#8220;juste cinq minutes&#8221; sur Skyrim.</p>

<h1>Mac c&#8217;est pour les cons y a pas de clic droit</h1>

<p>Le clic droit a longtemps été absent sous Mac, c&#8217;est vrai, et c&#8217;était tellement naze que c&#8217;est normal qu&#8217;on s&#8217;en moque encore. Mais bon, c&#8217;est fini depuis 2005. Il y a un clic droit sur Mac, il est même indispensable, et les souris 5 boutons sont très bien supportées…</p>

<p>Voilà, on approche des 6 minutes estimées de lecture pour cet article, je pense que c&#8217;est assez pour ta capacité limitée d&#8217;attention. Je te sens toujours dubitatif ; tu pourrais effectivement passer sous OSX sans vendre un rein et en continuant de baver sur la sortie prochaine de Diablo 3, mais bon, quel intérêt ? Peut être aucun pour toi, ça dépend de ta curiosité et de tes usages… On se retrouve la semaine prochaine pour en parler ? Bisous bisous !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
