<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: perso | #fixme]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/categories/perso/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/"/>
  <updated>2012-02-15T17:55:25+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3 mois avec un bébé]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/08/03/3-mois-avec-un-bebe/"/>
    <updated>2011-08-03T11:42:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/08/03/3-mois-avec-un-bebe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Longtemps, j'ai dit : "un téléphone ? moi ? jamais !". Aujourd'hui vous ne me verrez plus sortir de chez moi sans mon iPhone.</p>

<p>J'ai passé des années à faire du lobbying au près de mes parents pour qu'ils arrêtent de fumer, et à traiter tous mes amis de "drogués" dès qu'ils s’éclipsaient pour allumer une clope. Et maintenant il m'arrive de re-rouler une "dernière" cigarette à partir de 5 mégots.</p>

<p>Des années durant j'ai défendu le "réalisme" à la Windows contre la geekerie idéaliste d'un Linux et la simplicité pour les neuneus d'Apple. Aujourd'hui j'ai des frissons rien que d'imaginer devoir travailler sous autre chose qu'OSX.</p>

<p>Tout ça pour dire que je suis loin d'être con, vu comment je change d'avis.</p>

<!-- more -->


<h2>La commande</h2>

<p>Il y a un peu plus d'un an, j'ai décidé d'investir dans un bébé. J'avais les ressources pour, l'OS était stable, bref le temps était venu. Je connaissais très bien le site de vente en ligne, il est particulièrement bien foutu ; ça faisait déjà quelques années que je faisais des devis là-bas sans jamais oser commander, et à vrai dire j'ai continué ensuite. Enfin tout ça pour dire que la commande n'a pas été un souci. Le seul point déstabilisant serait l'absence d'option ou de choix ; tu commandes un bébé, c'est tout. Pas moyen de choisir le modèle ; ils ont piqué à Nintendo le principe des Pokemons en fait, probablement pour forcer un peu la main au client.</p>

<p><strong>commande : +++++</strong></p>

<h2>La livraison</h2>

<p>En revanche, pour les délais de livraison, c'est une autre paire de manches : pas loin de 9 mois ! Et puis bonjour l'organisation : la date de livraison qui n'arrête pas de changer, on vous l'envoie en Colissimo, ah ben non désolé finalement ça sera Chronopost, une vraie galère ! Et le mec au téléphone "Oui vous comprenez monsieur, c'est la Nature, on peut pas tout prévoir", et patatati et patatata... M'est avis qu'une fois qu'on aura privatisé tout ça y en aura deux trois qui vont arrêter de se tourner les pouces !</p>

<p><strong>livraison : +</strong></p>

<h2>Un-boxing</h2>

<p>Au départ j'ai eu très peur d'être tombé sur une arnaque. D'accord, le packaging pollue, l'important c'est le produit, etc... Mais tout de même : bébé est livré sale, et sans rien. Nada. Que dalle. Déjà qu'on choisit pas le sexe, la comparaison avec les produits Apple commence à faire mal. Un petit bout de mode d'emploi mal traduit du chinois aurait été je pense le minimum syndical.</p>

<p>Heureusement, je me suis vite rendu compte que le constructeur avait mis en place un système de marketing viral pour fidéliser le client ; quand tu achètes un bébé, il est effectivement livré nu, mais les gens t'offrent des tonnes de trucs pendant les premiers mois. Pour l'instant (bon je pense que c'est la fin), bébé a été livré avec 23 doudous, 47 tenues de princesse, et 17 livres d'éveil. Au final les voleurs c'est la marque à la pomme avec leur SmartCover à 29 euros !</p>

<p>Après cette petite déception sur le packaging, je peux vous rassurer sur le bébé lui même ; une pure merveille, le design est parfait, bref dès les premières minutes je suis séduit.</p>

<p><strong>unboxing +++</strong></p>

<h2>Les premiers jours</h2>

<p>Pour ne pas laisser les nouveaux acquéreurs seuls et démunis, les premiers jours avec bébé sont passés dans un centre, un peu comme un Apple Store avec des "génies" qui sont disponibles pour répondre aux questions des clients et vérifier que la configuration de bébé se passe bien. Je dubitais un peu au départ, mais rappelez-vous, il n'y a pas de mode d'emploi, et s'occuper de bébé c'est bien plus ardu que de recompiler le noyau d'une Debian. Cette petite formation n'est donc pas de trop, même si comme toujours les formateurs n'ont pas réponse à tout...</p>

<p>Viens ensuite l'heure du retour à la maison ; installer bébé dans ce nouvel environement n'est pas une mince affaire. Vous avez probablement déjà des habitudes, un rythme, et vous pensiez ajouter bébé délicatement à ce subtil équilibre ? Oubliez de suite ! Bébé n'est pas compatible avec tout ça, il vous faudra donc tout désinstaller pour lui faire de la place. Comme moi, probablement que vous ne vous en rendrez pas compte au départ, le mix joie / panique / comment ça marche étant des plus déstabilisant.</p>

<p>Pour vous aider, c'est comme d'habitude : soit vous connaissez quelqu'un de compétent à qui demander conseil, soit vous parcourez les forums du constructeur (doctissimo.fr) en espérant qu'un autre utilisateur à rencontrer le même problème (et figurez-vous que c'est TOUJOURS le cas : bébé est banal). Et accrochez vous, car la mauvaise surprise arrive.</p>

<h2>Les bugs !</h2>

<p>Lorsque j'ai passé commande il y a un an, euphorique, je ne m'attendais pas du tout à cela ; le produit a quelques centaines de millénaires, on aurait pu espérer que la majorité des bugs soient résolus depuis belle lurette. Que nenni ! Là encore, on nous vend plein tarif un produit en version bêta, et charge à toi de t'occuper du débogage.</p>

<p>Quels bugs me direz-vous ? Il y en a pour tous les goûts, du cocace "Oh tiens si je chiais sur papa ?", au bip continu, sans raison apparente, volume au maximum. Le dysfonctionnement le plus flagrant reste à mon sens l'impossibilité d'éteindre bébé, bug qui survient de manière aléatoire, au moins deux fois par jour, qui dénote clairement un défaut de conception. De plus, pour être parfaitement honnête, il me faut préciser qu'à la livraison bébé est extrêmement limité... le module com est sommaire, aucune mobilité, webcam à peine en vga, et j'en passe.</p>

<p>Une note positive tout de même : le constructeur semble être conscient du problème, et livre des patchs régulièrement. On teste depuis un mois environ la mise à jour "gros sourire", qui nous facilite grandement la vie. Il y a quinze jours on nous a installé le patch "Areuh", mais je pense que le technicien a du faire un rollback, ça n'a fonctionné qu'une fois. Nous attendons toujours l'upgrade pour les nuits de bébé, qu'on nous a promis il y a deux semaines, mais toujours rien...</p>

<p><strong>finition du produit + / qualité du support ++++</strong></p>

<h2>Le verdict</h2>

<p>Objectivement, il est encore trop tôt pour vous donner un avis définitif ; le produit n'est pas finalisé, des fonctionnalités cruciales sont manquantes, mais les mises à jour fréquentes laissent espérer un avenir plus serein.</p>

<p>Subjectivement, je suis sous le charme. J'ai envie de citer Steve, et de vous dire "Amazing. Unebelievable. It's pure magic." Parce qu'avoir un bébé, c'est un peu comme avoir un iPhone : moins de liberté, des concessions, une autonomie réduite, un certain investissement, mais... ça change la vie.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
