<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: perso | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com//categories/perso/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com//"/>
  <updated>2012-03-07T16:31:25+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3 mois avec un bébé]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com//2011/08/03/3-mois-avec-un-bebe/"/>
    <updated>2011-08-03T11:42:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com//2011/08/03/3-mois-avec-un-bebe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Longtemps, j'ai dit : "un téléphone ? moi ? jamais !". Aujourd'hui vous ne me verrez plus sortir de chez moi sans mon iPhone.</p>

<p>J'ai passé des années à faire du lobbying au près de mes parents pour qu'ils arrêtent de fumer, et à traiter tous mes amis de "drogués" dès qu'ils s’éclipsaient pour allumer une clope. Et maintenant il m'arrive de re-rouler une "dernière" cigarette à partir de 5 mégots.</p>

<p>Des années durant j'ai défendu le "réalisme" à la Windows contre la geekerie idéaliste d'un Linux et la simplicité pour les neuneus d'Apple. Aujourd'hui j'ai des frissons rien que d'imaginer devoir travailler sous autre chose qu'OSX.</p>

<p>Tout ça pour dire que je suis loin d'être con, vu comment je change d'avis.</p>

<!-- more -->


<h2>La commande</h2>

<p>Il y a un peu plus d'un an, j'ai décidé d'investir dans un bébé. J'avais les ressources pour, l'OS était stable, bref le temps était venu. Je connaissais très bien le site de vente en ligne, il est particulièrement bien foutu ; ça faisait déjà quelques années que je faisais des devis là-bas sans jamais oser commander, et à vrai dire j'ai continué ensuite. Enfin tout ça pour dire que la commande n'a pas été un souci. Le seul point déstabilisant serait l'absence d'option ou de choix ; tu commandes un bébé, c'est tout. Pas moyen de choisir le modèle ; ils ont piqué à Nintendo le principe des Pokemons en fait, probablement pour forcer un peu la main au client.</p>

<p><strong>commande : +++++</strong></p>

<h2>La livraison</h2>

<p>En revanche, pour les délais de livraison, c'est une autre paire de manches : pas loin de 9 mois ! Et puis bonjour l'organisation : la date de livraison qui n'arrête pas de changer, on vous l'envoie en Colissimo, ah ben non désolé finalement ça sera Chronopost, une vraie galère ! Et le mec au téléphone "Oui vous comprenez monsieur, c'est la Nature, on peut pas tout prévoir", et patatati et patatata... M'est avis qu'une fois qu'on aura privatisé tout ça y en aura deux trois qui vont arrêter de se tourner les pouces !</p>

<p><strong>livraison : +</strong></p>

<h2>Un-boxing</h2>

<p>Au départ j'ai eu très peur d'être tombé sur une arnaque. D'accord, le packaging pollue, l'important c'est le produit, etc... Mais tout de même : bébé est livré sale, et sans rien. Nada. Que dalle. Déjà qu'on choisit pas le sexe, la comparaison avec les produits Apple commence à faire mal. Un petit bout de mode d'emploi mal traduit du chinois aurait été je pense le minimum syndical.</p>

<p>Heureusement, je me suis vite rendu compte que le constructeur avait mis en place un système de marketing viral pour fidéliser le client ; quand tu achètes un bébé, il est effectivement livré nu, mais les gens t'offrent des tonnes de trucs pendant les premiers mois. Pour l'instant (bon je pense que c'est la fin), bébé a été livré avec 23 doudous, 47 tenues de princesse, et 17 livres d'éveil. Au final les voleurs c'est la marque à la pomme avec leur SmartCover à 29 euros !</p>

<p>Après cette petite déception sur le packaging, je peux vous rassurer sur le bébé lui même ; une pure merveille, le design est parfait, bref dès les premières minutes je suis séduit.</p>

<p><strong>unboxing +++</strong></p>

<h2>Les premiers jours</h2>

<p>Pour ne pas laisser les nouveaux acquéreurs seuls et démunis, les premiers jours avec bébé sont passés dans un centre, un peu comme un Apple Store avec des "génies" qui sont disponibles pour répondre aux questions des clients et vérifier que la configuration de bébé se passe bien. Je dubitais un peu au départ, mais rappelez-vous, il n'y a pas de mode d'emploi, et s'occuper de bébé c'est bien plus ardu que de recompiler le noyau d'une Debian. Cette petite formation n'est donc pas de trop, même si comme toujours les formateurs n'ont pas réponse à tout...</p>

<p>Viens ensuite l'heure du retour à la maison ; installer bébé dans ce nouvel environement n'est pas une mince affaire. Vous avez probablement déjà des habitudes, un rythme, et vous pensiez ajouter bébé délicatement à ce subtil équilibre ? Oubliez de suite ! Bébé n'est pas compatible avec tout ça, il vous faudra donc tout désinstaller pour lui faire de la place. Comme moi, probablement que vous ne vous en rendrez pas compte au départ, le mix joie / panique / comment ça marche étant des plus déstabilisant.</p>

<p>Pour vous aider, c'est comme d'habitude : soit vous connaissez quelqu'un de compétent à qui demander conseil, soit vous parcourez les forums du constructeur (doctissimo.fr) en espérant qu'un autre utilisateur à rencontrer le même problème (et figurez-vous que c'est TOUJOURS le cas : bébé est banal). Et accrochez vous, car la mauvaise surprise arrive.</p>

<h2>Les bugs !</h2>

<p>Lorsque j'ai passé commande il y a un an, euphorique, je ne m'attendais pas du tout à cela ; le produit a quelques centaines de millénaires, on aurait pu espérer que la majorité des bugs soient résolus depuis belle lurette. Que nenni ! Là encore, on nous vend plein tarif un produit en version bêta, et charge à toi de t'occuper du débogage.</p>

<p>Quels bugs me direz-vous ? Il y en a pour tous les goûts, du cocace "Oh tiens si je chiais sur papa ?", au bip continu, sans raison apparente, volume au maximum. Le dysfonctionnement le plus flagrant reste à mon sens l'impossibilité d'éteindre bébé, bug qui survient de manière aléatoire, au moins deux fois par jour, qui dénote clairement un défaut de conception. De plus, pour être parfaitement honnête, il me faut préciser qu'à la livraison bébé est extrêmement limité... le module com est sommaire, aucune mobilité, webcam à peine en vga, et j'en passe.</p>

<p>Une note positive tout de même : le constructeur semble être conscient du problème, et livre des patchs régulièrement. On teste depuis un mois environ la mise à jour "gros sourire", qui nous facilite grandement la vie. Il y a quinze jours on nous a installé le patch "Areuh", mais je pense que le technicien a du faire un rollback, ça n'a fonctionné qu'une fois. Nous attendons toujours l'upgrade pour les nuits de bébé, qu'on nous a promis il y a deux semaines, mais toujours rien...</p>

<p><strong>finition du produit + / qualité du support ++++</strong></p>

<h2>Le verdict</h2>

<p>Objectivement, il est encore trop tôt pour vous donner un avis définitif ; le produit n'est pas finalisé, des fonctionnalités cruciales sont manquantes, mais les mises à jour fréquentes laissent espérer un avenir plus serein.</p>

<p>Subjectivement, je suis sous le charme. J'ai envie de citer Steve, et de vous dire "Amazing. Unebelievable. It's pure magic." Parce qu'avoir un bébé, c'est un peu comme avoir un iPhone : moins de liberté, des concessions, une autonomie réduite, un certain investissement, mais... ça change la vie.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MOUTON.REBELLE]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com//2010/04/16/mouton-dot-rebelle/"/>
    <updated>2010-04-16T00:30:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com//2010/04/16/mouton-dot-rebelle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Après près de trois ans de déni, j'ai enfin décidé d'accepter la réalité, à
savoir la mort de mon fils, ma bataille, <strong>mouton-rebelle.com</strong>. J'ai fermé
les commentaires, plus rien ne sera publié, et le site a été déplacé sur
<a href="http://archive.mouton-rebelle.com">http://archive.mouton-rebelle.com</a>. Mais
comment tourner la page sans rendre un dernier hommage à ce projet, à cette
époque, et surtout à tous les gens qui y ont pris part ?</p>

<!-- more -->


<p>Mouton a vu le jour en 2002 ; je travaillais à l'époque dans une SSII
grenobloise en tant que développeur web, et cette passion pour le net me donne
vite envie de me créer un espace d'expérimentation. Pour le nom, j'ai été
inspiré, il me plait toujours 8 ans après, et je trouve encore que
mouton/rebelle définit bien notre génération. Les couleurs : noir / gris pour
le mouton, rose pour le rebelle, fond blanc. Le logo ? Un chouette mouton
masqué dessiné par l'ami Nico. Le contenu ? Un peu de tout en fait, mouton a
toujours été une sorte de webzine allimenté par un petit groupe d'amis,
partageant des liens ou des humeurs, des films, des livres, de la musique, ...</p>

<h2>Hall of fame</h2>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Auteurs </th>
<th> Articles</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_targos_.html">targos</a> </td>
<td> 2</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_yoda_.html">yoda</a> </td>
<td> 3</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_schuss_.html">schuss</a> </td>
<td> 3</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_Mina_.html">mina</a> </td>
<td> 4</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_Fred-Bird_.html">fredbird</a> </td>
<td> 4</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_John-Popovitch_.html">john popovitch</a> </td>
<td> 5</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_bob_.html">bob</a> </td>
<td> 5</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_gizmo_.html">gizmo</a> </td>
<td> 6</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_axolotl_.html">axolotl</a> </td>
<td> 7</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_jess_.html">jess</a> </td>
<td> 9</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_orphee_.html">orphee</a> </td>
<td> 11</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_SAMsara_.html">SAMsara</a> </td>
<td> 14</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_Anna-Coluthe_.html">Anna Coluthe</a> </td>
<td> 14</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_attila_.html">attila</a> </td>
<td> 22</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_grima_.html">grima</a> </td>
<td> 25</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_west_.html">west</a> </td>
<td> 26</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_keraoc_.html">keraoc</a> </td>
<td> 32</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_fab-bundy_.html">fab</a> </td>
<td> 34</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_Pedrof,32_.html">pedrof</a> </td>
<td> 37</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_didoune_.html">didoune</a> </td>
<td> 46</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_xnx_.html">xnx</a> </td>
<td> 59</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_jojo_.html">jojo</a> </td>
<td> 182</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p><strong>Techniquement</strong>, le site a beaucoup évolué ; d'un CMS maison bricolé à l'arrache je suis passé à Spip, un forum PHPBB s'est vite cablé sur tout ça, puis à finir par disparaitre au profit de SPIP également (erreur) ; beaucoup de flash au départ, j'étais jeune, sous IE6, et je rigolais quand Grima et Axolotl m'engueulaient.<br/>
<strong>Graphiquement</strong> aussi, les versions ont changés égulièrement : je vous invite <a href="http://web.archive.org/web/*/www.mouton-rebelle.com">à remonter le temps</a>. Je garde un très bon souvenir de la pinup, et de l'avant dernière itération du graphisme réalisée au côté de l'ami Fab Bundy.</p>

<p>Mouton a quelque part bénéficié de l'effet réseau social avant l'heure ; les
quelques amis du départ (Did, Fab, Nico, xNx) ont fait boule de neige,
ramenant leurs connaissances sur le site, pour avoir au final beaucoup de
contributeurs, très différents dans leur style et goûts. Certains postaient
beaucoup, d'autres étaient plus actifs sur le forum / les commentaires.
Certains écrivaient bien, d'autres pas trop trop bien, si vous voyez de qui je
veux parler. Certains étaient tolérants, d'autres moins. Certaines se vexaient
rapidement... C'était un petit coin de web sympa, en tout cas, même si on nous
a souvent reproché un côté "fermé / club privé".</p>

<p>A titre personnel, mouton m'a permis de rencontrer des gens formidables,
virtuellement ou dans la vraie vie du réel ; j'ai gardé le contact avec
certains, perdu de vue d'autres, c'est la vie, mais si jamais vous passez ici
et lisez ces quelques lignes, sachez que j'étais ravi d'avoir croisé votre
chemin. Séquence émotion, muisque d'ambiance, larme à l'oeil. Coupez.
Générique.</p>

<p>Ou pas. Comment terminer cet hommage autrement que par un bestof ? Impossible.
Innimaginable. Mais juste avant, peut être faudrait-il s'interroger sur les
causes de cette échec, avant d'en assumer l'entière responsibilité et dde se
retirer définitivement de la vie panurgienne. Et figure ami lecteur que j'ai
plein de réponses sur les pourquoi du comment de la fin de mouton....</p>

<ul>
<li>En 2002, c'était encore un peu nouveau, le fait de pouvoir facilement poster / écrire sur le net ; je crois qu'on était tous excité par cette nouveauté.</li>
<li>Les réseaux sociaux sont apparus, permettant à tout le monde d'ouvrir un blog en 2 clic, ou de partager ses photos avec énormément de monde. <a href="http://depulpeuse.mouton-rebelle.com/">Did a ouvert son blog</a>, je suis passé sur <a href="http://www.flickr.com/photos/mouton/">Flickr</a> puis j'ai créé <a href="http://ego.mouton-rebelle.com">Ego</a>, et tout le monde a été attiré par d'autres sites, d'autre moyen de partager et d'échanger. Petit à petit, les posts se sont fait moins réguliers, les visites moins nombreuses...</li>
<li>Je n'ai jamais voulu / su assumer mon rôle de « rédacteur en chef » ; mouton acceptait tout le monde et publiait tous les posts, sans ligne éditoriale... un peu le bordel du coup, j'aurais du jouer la police / être plus exigeant mais j'aurais vexé des gens au passage...</li>
<li>Ecrire un bon article prend du temps, le mettre en forme également ; on vieillit tous, et on semble avoir de moins en moins de temps. Ou on le prend de moins en moins, peut être...</li>
<li>J'ai voulu changer le forum qui marchait très bien pour une solution bancale ; j'ai changé un peu trop souvent le graphisme au goût de certains ; j'ai eu l'erreur d'héberger le site chez 1&amp;1, qui nous a flingué l'encodage sur la base de donné en nous coupant le site à 2 reprises...</li>
</ul>


<p>Plein de bonnes raisons quoi... Et maintenant le best of ? Ok...</p>

<ul>
<li>27 000 visites en Août 2006, je crois que c'est le record, mais je n'ai plus les stats pour 2005...</li>
<li>Le débat sur la <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/+-constitution-europeene-+.html">constitution européenne</a>, avec les prises de bec de Fredbird et d'Attila, mémorables...</li>
<li>Les textes de Didoune, avec la fameuse "polémique des <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/19-La-galerie-de-petasses.html">pétasses</a>". Aléa de google et de ce monde de fou, le plus vu est celui qui <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Bon-anniversaire-Fab.html">souhaite un bon 25° anniversaire à Fab</a>.</li>
<li>Nos participations photos pour les <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/spip.php?page=recherche&amp;recherche=26+things">26 things</a></li>
<li>les bandes dessinées de <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_John-Popovitch_.html">John Popovitch</a>, account manager. Aux dernières nouvelles il est toujours account manager, et a fini par oublié ces cas de consciences et les vaches de son pépé</li>
<li>Le lynchage de Keraob a son arrivée, pour son orthographe et son penchant aux SMS. Puis le débat qui en a suivi sur le forum, avec une anecdote touchante de Mina qui démontrait que la qualité de l'échange ne dépendait pas forcément de la manière de s'exprimer. Tolérance \o/</li>
<li>le lynchage de Pedrof ensuite, parce que c'était un gamin idéaliste borné horipillant convaincu que <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/La-verite-existe-c-est-la-verite.html">la vérité existe, c'est la vérité</a></li>
<li>Vis ma vie de geek romantique, avec <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Rencontre-24h-pas-comme-les-autres.html">la première érection d'Axolotl</a> et les <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/_grima_.html">pulsions suicidaires de Grima</a></li>
<li>un post co-écrit avec Grima, <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Firefox-le-navigateur-sexy.html">pour expliquer pourquoi Firefox c'est bien</a> se retrouve linké par le <a href="http://standblog.org">Standblog</a>, qui nous envoie donc plein de visiteurs.</li>
<li>L'émulsion sympathique avec <a href="http://sh3vchenko.free.fr/chafouin/">les gars de Chafouin</a> et leurs critiques destroy qui m'<a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Le-secret-des-poignards-volants.html">inspirèrent</a> <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Sympathy-for-mr-vengeance.html">parfois</a></li>
<li>Le plaisir que j'ai pris à écrire <a href="http://archive.mouton-rebelle.com/+-joe-le-mouton-+.html">ces quelques éditos</a></li>
<li><a href="http://archive.mouton-rebelle.com/Coma.html">Le post de xNx sur le coma</a>, qui est toujours en première page de google si on tape juste coma, qui compte moult commentaires et qui a valu à l'intéressé 2 invitations chez Delarue (et oué, passage à la TV grâce à mouton, la classe).</li>
<li>Sûrement milles autres petits détails qui ne me reviennent pas en mémoire là tout de suite... je vais donc terminer <a href="http://cyberbobby.chez.com/klika.html">sur ça</a>, que la boucle soit bouclée.</li>
</ul>


<p>Voilà, je crois que c'est tout ce que j'avais à dire... rien de bien
important, mouton était déjà mort dans les faits depuis longtemps. C'était
chouette, merci pour tout. Je reste dans le coin, je ferais certainement
quelque chose de cette adresse prochainement, et vous pouvez me suivre sur
<a href="http://ego.mouton-rebelle.com/">ego</a>, sur ce <a href="http://blog.mouton-%0Arebelle.com/">blog</a> peu actif ou sur <a href="http://twitter.com/moutonrebelle">twitter</a> que
je découvre.</p>

<p>Don't stop<br/>
The rock</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
