<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: culture | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com///categories/culture/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com//"/>
  <updated>2012-03-07T00:33:10+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[So long]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com//2010/06/04/so-long/"/>
    <updated>2010-06-04T18:31:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com//2010/06/04/so-long</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jack Bauer. La première fois que je l'ai croisé, c'était sur Canal+, en 2002.
La chaine organisait un week end intégral avec les saison 1 &amp; 2, et KTV
marchait encore du tonnerre. J'avais attaqué sans trop y croire et j'avais
fini à 4h du mat totalement explosé et ravi. Malgré des saisons de qualité
inégale, des intrigues souvent redondantes et maladroites, je n'ai jamais
décroché. Petit retour sur ces 8 ans de bonheur.</p>

<!-- more -->


<p>Ce n'est pas une nouvelle pour les trois pèlerins qui lisent ce blog, je suis
un gros consommateur de série. Il est toujours délicat de vouloir catégoriser,
mais je tente quand même l'expérience :</p>

<ul>
<li><strong> la série comique de 20 minutes avec rire enregistrée : </strong> formule longuement éprouvée, qui donne parfois des résultats fort sympathiques (Scrubs, How I met, Big Bang Theory,... )</li>
<li><strong> la série de 40 minutes en épisode indépendants : </strong> il y a plusieurs niveau dans cette catégorie je pense, mais le postulat de départ c'est de suivre toujours les mêmes personnages, avec à chaque épisode une histoire qui se boucle. Suivant la série, on peut avoir une trame de fond importante (Farscape, Battlestar, Deadwood, Les Sopranos, ... ) ou au contraire minimale (House, Boston Legal, Les Experts, NCIS, Bones, ...). Dans ce dernier cas de figure l'ordre de visionnage n'a pas trop d'importance (ce que TF1 ou M6 adorent nous rappeler en diffusant n'importe comment).</li>
<li><strong> la série de 40 minutes où l'histoire se poursuit d'épisode en épisode : </strong> c'est un peu ma formule préféré, là où le suspense est le plus intense et l'addiction la plus forte. Dans cette catégorie je citerais The Wire, Lost, et bien sûr 24.</li>
</ul>


<p>24 a pris ce principe du feuilleton et l'a poussé dans ses retranchements, en
étant la première série (et la seule à ma connaissance) à se lancer dans le
"temps réel" : un épisode = 1 heure, 1 saison = une journée dans la vie de
Jack. Ce pari un peu fou associé à des méthodes de productions en flux tendu
(la fin de l'histoire n'est pas écrite quand ils commencent à tourner, le
feedback des spectateurs influe) a conduit a de nombreuses incohérences (les
personnages ne sont jamais à plus de 20 minutes de voiture ou d'hélico de
l'endroit où il se rendent ; certains personnages changent totalement en cours
de saison ; la menace qui pèse sur les états unis en début de saison se
retrouve toujours emballé dans un complot plus grand à la fin,; la vessie de
Jack est très probablement artificielle ; etc...</p>

<p>Mais malgré les risques de l'exercice, les scénaristes ont toujours (ou
presque, je crois me souvenir d'une très mauvaise saison 4) réussi à sortir
une histoire à peu prêt cohérente, et terriblement prenante. Le tout bien sûr
en mélangeant les intrigues, en racontant des histoires dans l'histoire, avec
bien sûr du superflu pour remplir (Kim, Cheryl, vos noms seront toujours
détestés).</p>

<p>Les éléments de base de toutes saison de 24 qui se respectent sont vraiment
légers : une menace terroriste, nucléaire ou biologique, d'origine russe ou
musulmane, des traitres, une cellule anti-terroriste (CTU), un agent
expérimenté et n'ayant pas peur de contourner la loi pour la bonne cause (Jack
Baueur), le président américain et son staff... Et c'est tout. Ecrire un
générateur de scénario pour 24 ne devrait pas être trop compliqué...</p>

<p>Pourtant avec ces quelques grosses ficelles, les scénaristes ont fait des
miracles. Pour avoir une bonne série sur cette base, il ne manquait plus qu'un
bon casting, et ça tombe bien, 24 nous a toujours gâté à ce niveau. Face à des
situations aussi stressantes, il fallait des acteurs capables de faire passer
la tension, l'émotion, le poids des décisions à prendre, et globalement tous
les acteurs ont bien rempli leur mission (les méchants musulmans étaient peut
être un peu trop caricaturaux...).</p>

<p>Le plus gros reproche que j'ai entendu sur cette série concerne son
patriotisme, son côté américain et caricatural. D'abord, il ne faut pas perdre
de vue que c'est un divertissement, de l'entertainement dans ce qu'il y a de
plus basique, de plus primitif. J'ai mis longtemps à assumer, mais ce n'est
pas vraiment un défaut. 24h n'est qu'un gros moment de bonheur, ce n'est pas
une série dont on retirera grand chose, ni une série qui invite à réfléchir
(je pense bien sûr à The Wire et aux Soprano). Ensuite, je trouve que malgré
tout la série est assez nuancée et critique, et que certains points sont très
bien vu. Il y avait président noir dans 24 bien avant Obama ; une femme à la
présidence pour les deux dernières saisons. Quand Bush était au pouvoir, 24
nous a offert un président républicain lâche et stupide, qui trahit son pays.
Les méthodes douteuses de Jack (la torture) sont souvent critiqués, et de
nombreux épisodes s'attardent sur le fait que lui aussi a du mal à vivre avec
(mais c'est pour la bonne cause, il faut bien quelqu'un pour faire le sale
boulot). Le racisme, la liberté de la presse, les mercenaires, le gouvernement
américain pris au piège par ses contrats militaires avec des entreprises
privées, tous ces sujets sont abordés de manière plutôt intelligente, pour le
spectateur de 24 au moins :-)</p>

<p>Jack est un héros, un vrai, comme on en voit rarement. La saison 8 qui vient
de s'achever clôture joliment ses aventures, et le compte
à rebours final m'a presque fait verser
une larme. Si vous n'avez pas encore succombé, il n'est pas trop tard, 24 est
une série qui mérite d'être regardée. Pour ce qu'elle est, de l'adrénaline
numérisée. Avec un peu de testostérone.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[cinq d'un coup]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com//2010/05/09/cinq-dun-coup/"/>
    <updated>2010-05-09T00:15:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com//2010/05/09/cinq-dun-coup</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tel le chasseur de mouche de la légende, je viens de réaliser une série fort
impressionnante, et pour la postérité je me devais de le consigner par écrit.
En effet, j'ai lu cinq bons livres d'affilée. Voir très bons livres. C'est
extrêmement rare, en général il y au moins un navet dans la liste, ou un livre
juste sympatoche... Mais là, parcours sans faute ! Pour éviter l'accident de
parcours involontaire, j'ai enchainé avec une bouse innommable de Connely (un
mauvais polar qui a du donné un mauvais téléfilm). Et comme je suis cool, je
vous livre les coupables ci dessous.</p>

<h3>Dalva, de Jim Harrisson</h3>

<p>J'ai découvert Harisson l'an dernier, et je suis tombé sous le charme de ses
peintures d'une autre Amérique : l'Amérique sauvage des grands lacs, des
ranchs, des indiens. Dalva raconte l'histoire d'une femme libre de 50 ans,
l'histoire de sa famille, et l'Histoire des Indiens et des atrocités sur
lesquels ce grand pays s'est construit. Comme souvent avec Harrison, c'est
très brouillon, les personnages racontant leurs histoires à leur rythme et
dans l'ordre où leurs souvenirs leurs reviennent. Et comme toujours, c'est
très touchant, ça parle d'amour avec beaucoup de simplicité et de justesse, et
ça donne envie de visiter le Michigan et d'être plus un amoureux des grands
espaces que du cyber-espace (mais bon on se refait pas).</p>

<h3>Le lièvre de Vatanen, de Arto Paasilinna</h3>

<p>J'avais beaucoup entendu parler de ce livre, sans vraiment savoir de quoi il
parlait. Aussi quand je l'ai découvert dans notre bibliothèque j'ai sauté
dessus. C'est un roman initiatique et écolo, qui raconte l'histoire peu banale
d'un journaliste finlandais déprimé par son quotidien triste et sans surprise
d'occidental ; lorsqu'il heurte un lièvre en voiture, il décide de suivre
l'animal blessé dans la forêt, et ne fait jamais demi tour ; il soigne
l'animal qui devient le symbole de sa nouvelle vie, et tous deux s'embarquent
pour un tour de la Finlande où ils croiseront moult personnages haut en
couleur, et où ils vivront des aventures fort pittoresques.</p>

<p>C'est un tout petit livre, une fable moderne qui se lit en quelques heures, et
que tout le monde devrait lire (un peu à la manière de "Comment je suis devenu
stupide") tellement c'est rafraichissant.</p>

<h3>Les poissons me regardent, Jean-Paul Dubois</h3>

<p>Les héros de Dubois sont toujours déprimés. Peut être que les héros sont
toujours déprimés, d'ailleurs ? Dans ce roman, nous avons un reporter sportif
d'une trentaine d'années, célibataire, qui s'ennuie dans son travail et qui
n'a pas vraiment de loisirs... Le retour de son père, qui avait disparu il y a
plus de 15 ans lors de la mort de sa femme, va totalement bouleverser sa vie ;
ce dernier, alcoolique exubérant et lunatique,  est en effet
revenu pour que son fils le tue. La folie du père percute de plein fouet le
quotidien terne du fils, et débouche sur un joyeux bordel. Drôle, poignant,
intelligent...</p>

<h3>Des villes dans la plaine, de Cormac McCarthy</h3>

<p>J'ai toujours eu du mal avec le concept de "Littérature" (avec un grand L),
les livres que j'aime sont ceux qui se lisent bien, un bon auteur pour moi est
un auteur qui raconte bien, et rien à faire du reste... Pourtant quand j'ai lu
ce livre, je n'ai pu qu'être impressionné par la force qui se dégage du style,
de l'écriture de McCarthy. C'est tout sauf facile d'accès, des phrases à
rallonge, des actions décomposés dans les moindres gestes, des dialogues qui
n'en sont pas... mais c'est beau, et ça colle parfaitement à l'ambiance
western / déchéance des cowboys (on retrouve un peu l'ambiance western moderne
du film Trois Enterrement de Tommy Lee Jones). Des villes dans la plaine
raconte l'histoire de John Grady, jeune prodige des chevaux, qui tombe
amoureux d'une jeune prostituée mexicaine. Au programme des réjouissance, un
musicien aveugle conseiller matrimonial, un parrain de la mafia mexicaine pas
très avenant, un vieux rancher qui n'arrive pas à oublier la mort de sa fille,
Bill, le pote plein de bon sens mais qui pardonne tout, des ventes aux
enchères de chevaux, une battue organisée contre des chiens sauvages
totalement dantesque, ...</p>

<p>Il faut savoir que c'est le troisième roman de la trilogie des confins ; je
n'ai lu que celui ci mais si vous avez le choix il est sûrement mieux de
commencer par le premier.</p>

<h3>Soie, d'Alessandro Baricco</h3>

<p>Je parlais de littérature à l'instant ; en commençant ce livre, au bout de 5
lignes, je me suis dit que j'avais déjà lu un roman de cet auteur. Et après
vérifications, "Novenceto, pianiste", m'avait effectivement été conseillé par
des amis il y a quelques années. Là où McCarty a un style austère et lourd,
Baricco est au contraire dans la légèreté ; dire beaucoup avec une économie de
mot, une simplicité qui rend ses livres si touchants. Il nous conte ici
l'histoire d'un homme ordinaire, Hervé Joncour, originaire du Vivarais, qui se
retrouve transformé par ses visites aux Japon pour acheter des vers à soie.
L'histoire d'un amour improbable et impossible, avec en toile de fond
l'industrie de la soie à la fin du 19° siècle et les changements qui secouent
le japon.</p>

<p>That's all folks.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
