<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ipad | #fixme]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/categories/ipad/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/"/>
  <updated>2012-02-15T17:55:25+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2 semaines avec un iPad]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/07/11/2-semaines-avec-un-ipad/"/>
    <updated>2011-07-11T15:14:00+02:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2011/07/11/2-semaines-avec-un-ipad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Enfin. Depuis 2 semaines, j'ai un iPad. Et je me disais que j'allais faire un petit retour d'expérience aux quelques personnes qui me lisent. En préambule, je tiens à signaler que j'envisage l'iPad comme un <strong>gadget d'intérieur</strong> ; je me vois pas l'emmener pour boire un café en terrasse ou sur la plage ; c'est donc une version basique que je me suis fait offrir :</p>

<ul>
<li>WIFI only, de toutes façons normalement d'ici un an Free devrait faire une offre mobile honnête, avec tethering inclus. Petite digression au passage pour les incultes : le tethering, c'est quand tu utilises ton iPhone comme un modem (une borne d'accès wifi pour être exact) ; tu peux ainsi accéder à internet sur ton laptop ou ton iPad via la 3G sur ton iPhone, avec son super forfait illimité. Sauf que chez Orange, c'est 8 euros pour 50 mo. Plus cher qu'à Madagascar.</li>
<li>16Go, parce que justement destiné avant tout à un usage domestique donc pas trop de souci pour transférer des fichiers.</li>
</ul>


<!-- more -->


<h2>THE GOOD</h2>

<h3>Le matériel</h3>

<p>C'est Apple, on sait que c'est beau et bien fini, mais quand même...</p>

<p>Tout d'abord, la qualité de l'<strong>écran</strong> m'a surpris, je sais que ce n'est pas un "retina", mais un écran de cette taille à 130DPI avec un bon contraste, c'est très appréciable.</p>

<p>Ensuite, ma seule expérience iOS c'est sur un iPhone 3GS ; autant dire que le bond technologique est énooooorme, nettement plus de <strong>puissance</strong> et donc une expérience bien plus fluide. Les habitués de l'iPhone 4 n'auront sans doute pas le même ressenti. Le poids et la taille de l'appareil, que certains critiquaient, me conviennent tout à fait. Pas de stress en le portant à une main, agréable à manipuler, sentiment de solidité, bref du tout bon.</p>

<p>Enfin, le fameux <strong>"smart cover"</strong>, couverture magnétique pouvant servir de support, est parfaitement adapté à l'outil. Bien sûr, ce n'est pas magique : non, si tu te trompes de sens ça va pas s'aimanter tout bien tout seul, et non si ton écran est plein de traces de doigts ça va pas le nettoyer. Mais c'est suffisant pour protéger l'écran en transport, et la fonction de support / stand est totalement indispensable, que ce soit pour regarder une vidéo en faisant la vaisselle ou pour utiliser le clavier virtuel pour écrire un long mail.
Size matters</p>

<p><strong>Lire</strong> sur un iPhone... je l'ai fait, mais c'est mal-pratique. Pour les bandes dessinées, tu te retrouves obligé de zoomer sur certaines bulles, ou de pivoter l'écran suivant les proportions. Pour un livre, c'est vraiment petit... L'iPad a une taille parfaite pour ces usages. Et c'est du bonheur.</p>

<p>Même remarque pour le web, consulter un site sur un écran d'iPhone, tu le fais quand tu n'as pas le choix. Sur iPad c'est très agréable. La taille de l'objet permet également de construire des <strong>interfaces plus complexes</strong> ; fini la simple liste de tweets ou de mails, on a accès aux dossiers / listes dans une barre latérale. Le clavier virtuel, lui aussi nettement plus gros, devient confortable et les fautes de frappes se font plus rares.</p>

<p>Les deux autres usages où la taille est avantageuse sont les jeux, où l'utilisation d'un <strong>stick virtuel</strong> devient possible (sur l'iPhone je trouve ça vraiment injouable), et les photos, que l'ont peut facilement montrer, en se passant l'iPad, c'est presque aussi convivial qu'un album papier.</p>

<h3>Quelques apps brillantes</h3>

<p>L'iPhone a séduit certaines personnes juste avec <strong>Instagram</strong> ; personnellement, j'utilise beaucoup de choses mais si je devais me limiter ce serait GoogleMaps, Google (avec la recherche vocale), Instagram, et Echofon. Quelques bonnes applis viennent presque justifier ce genre de gadget.</p>

<p>Sur iPad la palme revient pour moi à <strong>Flipboard</strong>, sorte de magazine à la carte conçu à partir de vos flux sociaux et mis à jour en temps réel. Dans ce bijou (gratuit), vous pourrez suivre vos actualités Twitter, Facebook, Google Reader, Flickr et Instagram. La présentation est magnifique, les liens échangés depuis Twitter sont automatiquement récupérés avec un résumé, vous pouvez partager depuis Flipboard les contenus intéressants, bref du bonheur en barre.
Flipboard
J'ai aussi envie de citer iMovie, parce que c'est une belle prouesse que d'avoir fait un logiciel de montage vidéo utilisable en tactile. C'est grand public et limité, mais suffisant pour une utilisation familiale.</p>

<h3>Bouton physique pour verrouiller l'orientation</h3>

<p>Quelle joie... C'est tellement reloud de lire dans le lit, de changer de position et d'avoir l'écran qui bascule. Bien sûr, on peut toujours double-cliquer sur le bouton home, glisser à gauche et verrouiller, mais un bouton physique c'est quand même plus rapide.</p>

<h2>THE BAD</h2>

<h3>La caméra</h3>

<p>Apple a fait des efforts pour l'iPhone 4. L'iPad embarque un capteur pour faire de la vidéo 720p, mais c'est toujours très moche... Après, est ce que l'iPad est l'outil pour filmer / prendre des photos...</p>

<h3>La luminosité</h3>

<p>C'est pas un Kindle. Et tant mieux pour la plupart des usages, sauf pour la lecture. Je me retrouve donc à baisser la luminosité au minimum tous les soirs, et à la remonter tous les jours. Et pas de boutons physiques pour ça, hélas. La fonction de réglage automatique de la luminosité me semble une fumisterie, à moins que j'aie les yeux particulièrement sensibles... Vivement les prochains écrans qui feront les deux (e-ink pour la lecture, et oled pour le reste).</p>

<h3>iOS</h3>

<p>C'est un bon système, simple, mais il reste limité. N'avoir que des icônes sur le grand écran d'accueil, quand Android propose de personnaliser tout ça avec des jolis widgets, c'est un peu triste. Les notifications ne seront plus un souci en septembre avec l'arrivée d'iOS5, mais l'écran d'accueil restera une mosaïque d’icônes.</p>

<h2>THE UGLY</h2>

<h3>Les tarifs des apps</h3>

<p>Développer une application iPad ne coûte pas plus cher que développer une application iPhone. Certains développeurs se cachent derrière l’appellation HD, justifiant un tarif plus élevé par des graphismes plus fin : c'est un odieux mensonge, l'écran retina de l'iPhone 4 offre une meilleure résolution, et demande donc plus de travail aux graphistes. Une application iPhone only est inutilisable sur iPad (2x plus petite, avec le clavier virtuel de l'iPhone, c'est catastrophique), et si vous avec acheté une application iPhone et que vous la voulez sur l'iPad, sauf les rares cas d'app "universelle", il faut repasser à la caisse. Je suis pas radin sur l'Appstore, au contraire, mais payer 2 fois, et payer 3 ou 4 fois plus cher pour le même programme, c'est vraiment <strong>du vol</strong>.</p>

<h3>Les tarifs et les formats du contenu</h3>

<p>L'iPad est intéressant comme outil de lecture. Or il n'y a pas de <strong>standard</strong> pour la presse, chaque magasine propose son application, avec ses tarifs, son ergonomie, etc... Même remarque pour la bande dessinée... On peut trouver 5 applis différentes pour acheter des comics, après il s'agit de parier sur le bon cheval : celui qui sera toujours vivant dans 3 ans, et qui te permettra de consulter ton contenu acheté sur iPad sur
le successeur ou le concurrent.</p>

<p>A ce problème des sources et formats multiples s'ajoute celui du tarif, souvent <strong>prohibitif</strong>. Les livres que vous achetez sur iPad, rêvez pas, ce sera pas des poches, rien à moins de 10 euros. Pour du dématérialisé qu'on ne peut pas prêter et dont on est pas certain de l'avenir, ça fait très mal. J'espère que l'industrie de l'édition comprendra plus vite que celle de la musique la nécessité de revoir ses prix dans un marché où la rareté n'a plus lieu d'être.</p>

<h3>La connectivité</h3>

<p>Il y a 6 ans j'avais un petit téléphone Sony qui faisait des photos super moches. Et bien une fois que je l'avais pairé en bluetooth avec mon PC, je pouvais envoyer une photo depuis mon téléphone sur mon ordinateur, ou parcourir le contenu de mon téléphone via mon ordinateur. Sans fil. En 2 secondes.</p>

<p>Et bien chez Apple, faut oublier. Tous les échanges de documents se font via USB et <strong>iTunes</strong>, le maudit. Je suis un geek, je me débrouille avec un bon paramétrage du logiciel et Dropbox, mais c'est loin d'être parfait ou accessible par tout le monde.</p>

<p><strong>iOS 5</strong> va apporter une solution à ce problème, avec <strong>iCloud</strong>. Toutes vos données seront automatiquement stockées en ligne, et synchronisées avec vos différents matériels. Seul souci, c'est une solution à la Apple, comme le store : c'est simple, mais :</p>

<ul>
<li>potentiellement dangereux : on a pas forcément envie que toutes nos données soient stockées dans un endroit mystérieux par une méga-corporation, malgré toutes les garanties sur la vie privée qu'elle va nous donner ;</li>
<li>probablement cher : l'offre gratuite est à priori limitée à 5go, on est un peu dans le flou sur ce qui se passera au-delà</li>
<li>limité par votre connexion internet : si vous faites un film en HD, soyez pas pressé pour le récupérer sur votre pc.</li>
</ul>


<h2>L'heure du bilan</h2>

<p>C'est bien mais pas top. Et pas pour tout le monde. Je recommanderais ce gadget si :</p>

<ul>
<li>vous êtes boulimique d'information, et que vous passez chaque jour une petite heure à lire vos sites favoris et à vous tenir informer sur la twittosphère</li>
<li>vous êtes un peu neuneu de l'informatique et votre usage d'un ordinateur se résume à de la consultation et au partage avec la famille</li>
<li>vous êtes fortuné et prêt à dépenser votre argent sur du dématérialisé pour la littérature ou la bande dessinée</li>
<li>vous voulez une tablette. Dans ce cas pas de souci, il n'y a pas de concurrence.</li>
</ul>


<p>Je suis ravi d'avoir un iPad, c'est un beau gadget, mais ça reste un gadget. Je suis dépendant de mon iPhone, hélas, et je sais que si par malheur il n'était plus financé par mon job je craquerai rapidement. En revanche, l'iPad ne m'est pas indispensable. Fait ton choix camarade !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
