<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: geek | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://blog.eg0.me//categories/geek/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.eg0.me//"/>
  <updated>2012-07-29T16:46:03+02:00</updated>
  <id>http://blog.eg0.me//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le libre à tout prix]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2012/07/25/le-libre-a-tout-prix/"/>
    <updated>2012-07-25T23:27:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2012/07/25/le-libre-a-tout-prix</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je me suis gentiment fritté la semaine dernière avec @xnx, sur l'éternel troll Android versus iOS ; vous pouvez lire 2 petits billets que l'ami a <a href="http://freegum.fr/dokuwiki/doku.php?id=bidouilles#mauvaise_politique">publié sur le sujet ici</a>. Pour résumer son point de vue, le fait qu'un logiciel soit libre ou non devrait être l'argument principal motivant son utilisation, pour tout le monde, et encore plus pour des développeurs. Android étant en grande partie libre, c'est donc une plateforme préférable à iOS. Je ne partage pas ce point de vue ; en revanche j'ai bien un point de vue, et je vais le partager ci dessous.</p>

<!-- more -->


<h2>Le libre n'est pas simple</h2>

<p>Régulièrement, un aficionados de Linux va me dire que ça y est, c'est bon, Linux c'est super grand publique maintenant, sa mère s'en sort trop bien avec et le monde est merveilleux. Et c'est régulièrement faux. Je bosse depuis 3 mois sur Ubuntu (puis Kubuntu), et j'en suis globalement satisfait. Mais les problèmes que j'avais il y a cinq ans sur Ubuntu sont toujours là :</p>

<ul>
<li>pas de drivers pour mon chipset graphique intel intégré ; dès que tu as un matos un peu exotique, tu sors.</li>
<li>interfaces mal branlées et buguées</li>
<li>gestionnaires de paquets pour installer des applications qui feront peur à toute ménagère qui se respecte.</li>
</ul>


<p>Si l'on se recentre sur le mobile, Android est une plateforme libre (même si ils tardent souvent à relâcher les sources) et bien foutue dans ses dernières versions, mais pénalisée par des constructeurs et des opérateurs qui rajoutent leurs sur-couches et rechignent à fournir des mises à jour par la suite (quand on sort 120 modèles de téléphone par an pour embrouiller le consommateur c'est compliqué). La solution magique consiste à installer <em>Cyanogen</em>, une version alternative développée par une communauté très active. Et si j'étais sous Android je le ferais certainement et ça m'éclaterai même de le faire. Mais c'est tout sauf une solution grand publique, ça concerne une minorité de geeks capables de bidouiller, n'ayant pas peur de briquer leur téléphone et de perdre leur garantie.</p>

<h2>Propriétaire n'est pas <em>forcément</em> diabolique</h2>

<p>A mon sens, utiliser une solution propriétaire peut poser problème dans deux cas de figure :</p>

<ul>
<li>quand il contribue à créer / maintenir une <strong>situation de monopole</strong> ; un éditeur en situation de monopole peut se permettre de faire n'importe quoi, comme Microsoft qui n'a pas fait évoluer Internet Explorer pendant près de 10 ans, ou qui facture 40 000 $ le déploiement d'un patch sur le XBOX Live Arcade.</li>
<li>quand il vous rend <strong>dépendant</strong> pour l'utilisation de vos données : on peut citer la suite Office ou Photoshop par exemple.</li>
</ul>


<p>Ces deux points sont à relativiser malgré tout ; l'histoire est en train de montrer que <strong>les monopoles ne durent pas</strong>. Windows est en train de mourir tout doucement, et Microsoft se raccroche aux branches en changeant totalement sa politique tarifaire, avec un Windows 8 à 30$ si vous avez déjà une licence d'un version d'XP ou supérieur.
Quand à la dépendance au niveau des données, c'est un problème qui ne concerne pas tous les utilisateurs ; le débutant pourra rencontrer les mêmes problèmes avec des solutions libres (comment ça je peux pas ouvrir mon CV fait sous Libre Office au boulot ?), et les utilisateurs expérimentés peuvent limiter la casse (mes photos Aperture sont stockées sur mon disque dur, pas dans la librairie au format propriétaire et inexploitable d'Apple).</p>

<p>Le "propriétaire", c'est aussi plein de petits développeurs qui ont envie de vivre de leur passion. Je suis ravi d'acheter des jeux indépendants et originaux, et de taper ce texte dans un logiciel original et optimisé pour le <em>markdown</em> (IAWritter). Mes sous ne vont pas dans la poche d'une méga-corporation et je contribue à faire vivre l'innovation. (Non qu'on ne puisse vivre en développant du logiciel libre, mais c'est un modèle qui ne s'applique pas à tous les secteurs). S'il faut militer, je conseillerai plutôt de "consommer intelligent", plutôt que de fermer la porte à tout ce qui n'est pas libre et ouvert.</p>

<h2>Les alternatives n'existent pas toujours</h2>

<p>Le libre a beaucoup à offrir, et n'a pas à rougir pour certains logiciels ; Firefox ou Webkit pour le web, Thunderbird pour les mails, Libre Office pour la bureautique, et tous les outils de développement qui tournent autour de Lamp sont des exemples de succès incontestables.</p>

<p>Pour autant, tous les logiciels propriétaires n'ont pas d'équivalent. Il est impossible de se passer de Photoshop en milieu professionnel (le premier qui me cite Gimp, je lui paie un stage à la Fistinnière). Un photographe qui cherche un outil puissant pour trier et traiter ses photos se tournera vers Lightroom ou Aperture, pas F-Spot (qui n'est d'ailleurs plus mis à jour depuis 2 ans, un autre risque du libre).</p>

<p>Le traitement vidéo et les jeux restent aussi des points où Linux n'a rien de convaincant à proposer à la concurrence, et où une machine virtuelle ou Wine sont les seuls possibilités. Valve est en train de porter Steam sous Linux, et peut être que le changement arrive, mais c'est encore lointain.</p>

<p>Même pour le développement web, si on ne veut pas d'un IDE lourd à la Eclipse, Sublime Text 2 reste largement plus puissant que Geany. Et tant pis si il faut donner 50$ à un australien trop talentueux au passage.</p>

<h2>Le vrai débat n'est plus là</h2>

<p>Défendre Android parce qu'il est ouvert, quand l'objectif de la plateforme est de forcer l'utilisateur à utiliser le plus de service Google possible pour mieux le tracker et pouvoir vendre de la publicité plus cher me semble débile. L'enjeu aujourd'hui c'est la vie privée et le cloud. C'est ici qu'il faut éduquer et se battre. Ne pas mettre tout ses oeufs dans le même panier. Ne pas devenir dépendant d'un service en ligne. Gérer ce qu'on publie, comment on le publie, et qui peut le voir. Comprendre que si c'est gratuit, c'est que tu es le produit.</p>

<h2>Quelques mots pour conclure</h2>

<p>Je suis pour le libre, évidemment. J'espère même qu'à terme c'est ce modèle de société qui nous sauvera tous. Si pour mon usage un logiciel libre fonctionne aussi bien qu'un logiciel propriétaire, le choix est vite fait. En revanche je ne supporte pas le côté moralisateur et jusqu'au boutiste de certains sur ce sujet. Tout le monde n'a pas les compétences, le temps ou l'envie de "<em>hacker</em>" sa machine pour qu'elle fonctionne correctement. Et le libre échoue depuis toujours à attirer des designers et des ergonomes de talent, ce qui reste une condition indispensable avant un succès auprès du grand public.</p>

<p>Apple avec iOS est en train d'établir un monopole terrifiant (ils font autant de bénéfices en 1 journée qu'Amazon en 1 trimestre), tout en réussissant l'exploit de ré-inventer l'informatique pour les masses. On peut regretter cette volonté de simplifier et les dérives paternalistes, mais pas nier qu'ils répondent à un vrai besoin : l'ordinateur tel qu'on l'a connu / qu'on le connait reste trop compliqué pour 70% de la population.
Les concurrents l'ont compris et suivent le mouvement, que ce soit du côté de Google ou de Microsoft. Avec un peu de retard.</p>

<p>Du côté d'OSX, la volonté de simplifier toujours plus est aussi présente ; je ne résiste pas à vous (linker cet article sur le cloud version Mountain Lion)[http://informationarchitects.net/blog/mountain-lions-new-file-system/], où un développeur défend la position d'Apple de limiter l'arborescence à un seul niveau pour iCloud. Je trouve ça passionnant. Dérangeant, bousculant ma vision de l'informatique, mais courageux et au final pas idiot du tout.</p>

<p>Je suis fan d'Apple, et pour l'instant je trouve que beaucoup des critiques qui leur sont adressées ne sont pas justifiées.
Sur les conditions de travail dans les usines chinoises, ce sont eux les plus transparents ; le bilan n'est pas rose, mais ils ne s'en cachent pas et travaillent pour arranger ça. Je n'ai pas apprécié leur (valse avec l'EPAT)[http://www.01net.com/editorial/570121/epeat-apple-reconnait-une-erreur-et-repasse-dans-le-vert/], même si tout se termine bien au final ; et si on ne cède pas aux sirènes du marketing et qu'on ne renouvelle pas son matériel tous les ans, je pense qu'ils sont parmi les meilleurs en terme de fiabilité. Le nouveau Macbook Pro Retina est moins défendable ; pour gagner quelques millimètres et quelques grammes, il n'est plus possible de l'ouvrir pour changer quoique ce soit. On revient au "consommer intelligent" ; au marché de leur donner tord.</p>

<p>Je m'éloigne totalement du sujet et cette conclusion traine en longueur, je vais donc arrêter là. On peut choisir Android pour le prix, parce qu'on a envie de personnaliser son téléphone, parce qu'on déteste iTunes ; ces 3 arguments me semblent totalement recevables. Choisir parce que c'est plus libre, ou parce qu'on croit que Google est plus gentil qu'Apple… pas d'accord.</p>

<p>Je m'en fous, j'ai envie de me prendre un Nokia Lumia sous Windows.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Reboot : Octopress]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2012/03/07/reboot-octopress/"/>
    <updated>2012-03-07T14:52:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2012/03/07/reboot-octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J'espère que je ne vous ai pas trop manqué ? Je sors ce blog de sa torpeur, pour une petite refonte, ce qui me donne l'occasion d'un message de service. Ecrire me manque, j'ai un peu de temps en ce moment, et mes sujets ne collent pas toujours avec le <a href="http://www.captainweb.net">blog du Captain Web</a>, je vais donc essayer d'être plus régulier ici. Tout de suite, des informations techniques qui ne vous intéresseront pas trop.</p>

<!-- more -->


<p><img class="full" src="http://farm8.staticflickr.com/7068/6815644080_73914591cf.jpg"></p>

<h2>Octopress, l'antithèse de Wordpress</h2>

<p>Quand tu fais un blog, il faut choisir un outil ; il y a eu le français Dotclear, qui semble mort aujourd'hui ; il y a Wordpress, hégémonique ; il y a Tumblr, sympathique mais ne te laissant pas la maitrise de ton contenu ; et il y a des tonnes d'autres petits projets. J'aime pas Wordpress, que je trouve lourdingue, et qui a tendance à vite générer du code crade.</p>

<p>Lors de mes recherches dans le monde merveilleux de Rails, je suis tombé sur <a href="http://octopress.org">Octopress</a>.   Octopress est un framework qui étend le générateur de blog Jekyll ; le principe est simple, tu as un dossier <em>sources</em> avec tes templates, tes css, tes scripts, et tes posts, tu lances un générateur et le site est généré en statique. Plus de base de données, donc de meilleures performances, et toujours une séparation claire du contenu et du contenant pour la prochaine fois que tu as envie de tout changer. C'est le principe utilisé depuis des années par Karl pour <a href="http://www.la-grange.net">La Grange</a>, avec une solution maison en Python dans son cas.</p>

<p>Evidement, ce n'est pas pour tout le monde ; l'outil est clairement destiné aux développeurs, et ne pourrait pas fonctionner simplement pour un blog collaboratif. Mais c'est parfait pour moi, ou presque. Je rentre dans les détails ci-dessous.</p>

<h3>Mardown mon amour</h3>

<p>Langage de mise en page inventé par <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax">John Gruber</a>, Markdown permet de formater du texte en conservant sa lisibilité :</p>

<p>```</p>

<h1>Titre de niveau 1</h1>

<h2>Titre de niveau 2</h2>

<p>Le principe est donc de mettre en page son texte en tapant,
sans passer par une usine à gaz comme Word qui va vous distraire
et générer du code moche ensuite. On peut mettre <strong>en gras</strong> ou
en <em>italique</em>, faire des <a href="http://octopress.org">liens</a>, et pleins
d'autres choses encore.
```
OS X est fourni en logiciels optimisés pour ce langage, et j'alterne encore entre <a href="http://www.iawriter.com/mac">iA Writter</a>, <a href="http://bywordapp.com/">ByWord</a> et <a href="http://mouapp.com">Mou</a>. Les trois rendent l'expérience d'écriture très agréable -- ça peut sembler anodin voir superflu d'utiliser un logiciel spécifique pour écrire, mais testez, et vous comprendrez.</p>

<h3>Bien vu le poulpe !</h3>

<p>L'architecture d'Octopress est un modèle de clarté : les layouts sont structurés clairement et facilement modifiables ; et les css sont générés avec le duo de choc Sass + Compass, organisées de façon optimale.
Mon seul regret concerne la partie javascript ; je suis ravi d'avoir modernizer d'inclus de base, et j'ai découvert <a href="http://dustindiaz.com/ender">Ender.js</a> comme alternative souple et légère à jQuery. Mais j'aurais aimé un fichier dédié aux customisations qu'on ajoute, et une task rake pour compresser tout ça. Je m'en occuperai peut être plus tard.</p>

<h3>Rake à la rescousse</h3>

<p>Des task rake sont présentes pour toutes les opérations ; générer le blog, surveiller les dossiers pour re-générer automatiquement quand on travaille sur un contenu ou sur la mise en page, et déployer le site vers un serveur distant, via ssh ou git. Ce blog est d'ailleurs désormais hébergé gracieusement par Github.</p>

<h2>Et pour vous qu'est ce que ça change ?</h2>

<ul>
<li>le thème fourni avec Octopress (et facilement modifiable) est fluide, et permet donc une consultation optimale sur tous les écrans.</li>
<li>j'ai rajouté mes dernières photos Instagram, je suis content</li>
<li>l'affichage du code est plus mieux bien</li>
</ul>


<p>``` js récupérer les dernières photos d'un compte Instagram avec Ender.js
function getInstragram(){
  $.ajax({</p>

<pre><code>url:'https://api.instagram.com/v1/users/[user_id]/media/recent?count=6&amp;access_token=[oauth_token]&amp;callback=?',
type: 'jsonp',
success:function(resp){
  var html = '';
  for (i in resp.data)
  {
    var item = resp.data[i];
    html += '&lt;a href="'+item.link+'" title="' + item.caption.text + '"&gt;&lt;img src="' + item.images.thumbnail.url +'" alt="' + item.caption.text + '"/&gt;&lt;/a&gt;';
  }
  $('#instagram').html(html);
}
</code></pre>

<p>  });
}
```</p>

<hr />

<p>Voilà, c'est tout pour aujourd'hui !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le coeur des pommes 2]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2011/11/23/le-coeur-des-pommes-2/"/>
    <updated>2011-11-23T00:26:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2011/11/23/le-coeur-des-pommes-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Note :  article publié pour la première fois sur <a href="http://www.captainweb.net/2011/11/23/le-coeur-des-pommes-2/">le blog du captain web</a></p></blockquote>

<p>Bonjour les gens ! Je poursuis mon dossier débuté la semaine dernière sur OS X, le système d'exploitation des Macs. Aujourd'hui, je vais m'attaquer à une présentation de l'OS ; elle n'a pas vocation à être exhaustive, je vais juste essayer de lister ce qui me plait et ce qui me lourde, comment je contourne certains défauts de l'OS, et de vous indiquer les grosses différences avec Windows.</p>

<!-- more -->


<p>Tant que j'y suis, si jamais ce dossier motive l'un d'entre vous à tester OS X, je le préviens de suite : la transition est trash. Très. Quand j'ai fait le switch en 2007, je n'ai pas fait dans la demi-mesure, j'ai totalement abandonné Windows, que ce soit pour le travail ou le perso. Et même ainsi il m'a fallu deux mois pour être aussi à l'aise et productif. Nous sommes tous formatés par nos habitudes, et si comme moi tu as passé ta vie sous Windows, ré-apprendre une logique et une ergonomie différente ne va pas se faire en une semaine. Tu vas souffrir, rager, hurler à l'hérésie. Il faut être un peu maso pour se lancer là dedans, ou très curieux…</p>

<p><img src="http://farm8.staticflickr.com/7205/6959111333_9220a6a811.jpg"></p>

<p>Après tu peux très bien lire cet article juste pour comprendre un peu mieux un OS qui grignotte des parts de marché à Windows ces dernières années, ou pour pouvoir me troller dans les commentaires. Let's go !</p>

<h2>La barre de menus / système</h2>

<p>Sous Windows ou Linux, chaque fenêtre a sa barre de menus ; si tu as 3 fenêtres affichées à l'écran, tu auras au dessus de chaque fenêtre ses menus (Fichier, Edition, etc…) ; sous Mac, la barre de menus est fixe, en haut de l'écran ; elle reprend, dans l'ordre :</p>

<ol>
<li>le menu "Pomme" qui te donne un accès rapide au gestionnaire de tâche, aux préférences systèmes et te permet d'éteindre ou de redémarrer.</li>
<li>les menus de l'application active (celle au premier plan)</li>
<li>une zone pour les applications qui résident en mémoire (comme la zone de notification de windows, en bas à droite de la barre de tâches)</li>
<li>la date et l'heure (si vous les affichez)</li>
<li>l'accès à Spotlight pour les recherches de fichier.</li>
</ol>


<p>C'est perturbant au départ mais on s'habitue vite, et à l'usage ça me semble un bien meilleur choix ; on gagne un peu d'espace et les menus sont toujours au même endroit, quelque soit la taille ou la position de votre fenêtre.</p>

<h2>Le dock</h2>

<p>C'est probablement l'élément le plus connu des Macs, ce joli menu avec ces gros icones et son effet de zoom au survol. Bah ça refoule pas mal.</p>

<p>Difficile de s'en passer pour les notifications (l'icone de l'application concernée rebondit, un compteur de messages non lus s'affiche) et parce que c'est une zone de drop pratique quand tu veux ouvrir une image avec toshop, créer un mail à partir des documents à joindre, envoyer un fichier avec Transmit, etc… Difficile aussi de nier avoir joué avec les effets et passé des heures à changer les icones de mes softs pour que mon Dock soit plus mieux beau. Mais quand même, c'est GROS. Tu peux le réduire of course, mais si tu veux que ça reste lisible et utilisable, tu restes contraint de perdre au moins 70px…</p>

<p>La comparaison avec Windows est compliquée ; c'est un peu un mix entre la barre de lancement rapide et la barre des tâches, mais la philosophie reste différente à cause de cette histoire de drag &amp; drop et sa fonction de notification.</p>

<h2>Le Finder &amp; Quicklook</h2>

<p>Le Finder, c'est un peu l'Explorer du pauvre. Pas de couper/coller, un classement alphabétique qui mélange dossiers et fichiers : on prend cher. Pour ouvrir un fichier il faut faire cmd+o ; Entrée sert à le renommer. C'est d'ailleurs la seule fonction mieux pensée que sous Windows : par défaut, le nom du fichier sans l'extension est sélectionné, ce qui rend le calvaire de tout bon glandeur - renommer les sous-titres de ses séries - bien plus simple. Les copies de fichiers sont aussi mal gérées que sous Windows, on met tout en parallèle histoire que ça rame un max, on va quand même pas créer une queue de copie pour que ça se fasse séquentiellement…</p>

<p>Sous windows j'avais déjà remplacé l'explorateur par <a href="http://zabkat.com/x2lite.htm">xPlorer2 Lite</a>, avec un affichage dual pane top moumoute. Sous OS X il y a une alternative payante, par l'excellent <a href="http://twitter.com/#!/binaryage">@BinaryAge</a>, <a href="http://totalfinder.binaryage.com/">TotalFinder</a>, qui vous offre les onglets, le couper-coller, et le dual-pane. Ouf.</p>

<p>Quicklook, en revanche, c'est de la bombe celesto-cosmique : dans le Finder, mais aussi à tout endroit où tu peux accéder à des fichiers, tu peux appuyer sur Espace pour avoir un aperçu du fichier en cours. Image, pdf, vidéo, mp3, xls, ... tout est supporté, l'affichage est instantantané, c'est juste formidable. Magique. Incroyable. Amazing.</p>

<h2>Gestion des fenêtres, Cmd Tab, Exposé / Mission control</h2>

<p>Exposé, c'est comme le Dock : tout le monde l'a vu au moins une fois, le petit gadget qui affiche toute vos fenêtres avec une animation subtile, vous permettant d'avoir une vue d'ensemble de ce qui tourne sur votre Mac et de changer d'application. Windows offre des fonctions similaires, Linux aussi. Depuis Lion, ils ont amélioré la chose avec une gestion des bureaux virtuels, et un regroupement par application. C'est sympa, mais moins rapide pour moi que le Cmd Tab (le Alt Tab de Windows).</p>

<p>Le Cmd Tab, parlons en un peu ; une fonctionnalité que j'adore, la possibilité de quitter des applications. Tu presses Cmd, Tab, Tab, Q pour quitter tel programme, Tab, Tab, Q pour quitter un autre programme, Tab, et tu relaches Cmd pour arriver sur le programme qui t'intéresses. C'est très pratique, et pour moi c'est la solution magique à la grosse surprise de mes premiers jours sous OS X : quand tu cliques sur la petite croix d'un fenêtre, tu fermes la fenêtre, mais tu ne quittes pas le programme. Il faut passer par la barre de menu ou faire Cmd Q pour ça.
Le défaut, c'est que Cmd Tab ne liste que les programmes, pas les fenêtres. Quand une application a plusieurs fenêtres, tu es fais comme un rat. Seul Exposé peut te sauver, avec sa fonction "toutes les fenêtres de l'application". En raccourci sur un bouton 4 de la souris ça le fait bien.</p>

<h2>Installer une application</h2>

<p>Tu télécharges un .dmg ; tu cliques dessus, il s'ouvre et révèle l'icone de l'application. Tu la glisses dans votre dossier Application, et c'est fait. Pour la désinstaller, tu la supprime. C'est simple, on a pas à cliquer sur "Suivant" 10 fois, zapper des CGU qu'on ne lit jamais, vérifier qu'il n'y a pas un spyware à décocher, etc... Et il n'y a pas de base de registre à pourrir.</p>

<h2>Echanger avec Windows</h2>

<p>C'est moins compliqué qu'avant, mais ça reste reloud. OS X partitionne ses disques en HTFS+, que tu ne peux lire sous Windows qu'avec MacDrive, logiciel payant (wink). OS X peut lire le FAT et le NTFS, en revanche "out of the box" il ne sait écrire que sur du FAT. Ce qui avec la limite de 4Go par fichier peut poser des soucis. Il y a un driver NTFS, <a href="http://macntfs-3g.blogspot.com/">NTFS-3G</a> qui fonctionne, mais c'est lent. Si tu t'en sers de temps à autre pour passer tes vidéos de vacances à des amis, pas de soucis ; si tu as un besoin quotidien d'écrire 30 Go de données dessus tu vas pleurer des larmes de sang.</p>

<p>La gestion du réseau te permet théoriquement de simplement partager / accéder à des Macs et des Windows. Je suis peut être totalement polio, mais pour moi le réseau c'est comme les ouvertures faciles, une grosse fumisterie. Je finis toujours par m'en sortir, mais je galère tout le temps, sous Mac comme sous Windows.</p>

<h2>Mail, ICal &amp; le carnet d'adresses.</h2>

<p>Difficile pour moi de comparer ici, car ça dépend beaucoup de vos usages et habitudes. Je me refuse encore à passer sous Gmail, même si un bobo fan d'Apple qui milite pour son indépendance n'est pas très crédible. Sous Windows, j'ai utilisé Outlook Express il y a 10 ans, et puis Thunderbird pendant de longues années. Quelques fonctions que j'apprécie, en vrac :</p>

<ul>
<li>La gestion des pièces jointes, notamment des images ; tu as une liste déroulante pour choisir le format d'envoi, qui redimmensionne donc à la volée.</li>
<li>Les boites aux lettres intelligentes, ça devient commun, mais je m'en sers beaucoup ; pour ceux qui ne voient pas ce que c'est, ça revient à avoir une recherche enregistrée et instantanée, par exemple pour retrouver dans un même endroit tous les mails d'un client, sans pour autant les déplacer ou les copier dans un dossier.</li>
<li>La reconnaissance des dates, adresses et numéros dans les mails, pour créer automatiquement un contact ou un rendez-vous.</li>
<li>Depuis Lion et iCloud, la synchronisation d'iCal et de mes contacts, transparente, entre mes deux Macs, mon iPhone et mon iPad (mon patron est formidable). Notez que la synchro avec les calendriers Google est au poil aussi.</li>
</ul>


<h2>TimeMachine &amp; Keychain</h2>

<p>TimeMachine c'est l'outil de backup d'Apple. Comme souvent, c'est simpliste, avec une interface à la Star Wars pour neuneux, mais ça marche au poil. Il t'engueule quand tu oublies de sauvegarder, conserve au maximum les versions différentes de tes fichiers, et te sauve la vie quand tu déconnes.</p>

<p>Keychain est un gestionnaire de mot de passe totalement intégré à l'OS ; tous les mots de passes que tu rentres, du wifi aux comptes mails, sont stockés dedans, ce qui te permet de vite retrouver tes petits en cas de trou de mémoire.</p>

<h2>Mac ça plante pas / y a pas de virus</h2>

<p>Faux. A la place des écrans bleus, les kernels panics t'offrent un message qui s'affiche en overlay, dans toutes les langues, t'invitant à redémarrer ton ordinateur. C'est très rare, mon dernier remonte à 2008 quand il y avait un problème de driver vidéo sur mon macbook. Ce qui est plus fréquent, c'est les applications. Elle ne plantent pas sous OS X, elles "quittent innopinément". La formulation est mignonnette mais ça revient au même hein. Ils sont mignonets à Cupertino.</p>

<p>Pour les virus, c'est plutôt vrai, même si les premiers débarquent depuis quelques années, avec la montée en popularité de l'OS. C'est pas vraiment plus "secure" que Windows, il est juste plus intéressant de s'attaquer à 95% du marché.</p>

<h2>Le carnage Lion</h2>

<p>Lion, la version 10.7 de l'OS, est sorti il y a quelques mois maintenant ; c'est la seule mise à jour depuis que je suis sous OS X qui m'a bien déçu. J'ai évoqué les bons côtés plus haut, à savoir Mission Control, qui améliore un peu Exposé, et l'intégration à iCloud. Je trouve aussi le système légèrement plus rapide, et je n'ai pas eu de programmes incompatibles ou plantogènes au lancement. Il parait aussi qu'il y a des nouveautés sous le capot qui vont aider les développeurs à nous faire des softs encore plus sympas, mais c'est trop complexe pour ma petite tête.</p>

<p> En revanche, Apple prend ici un gros virage foireux pour séduire ses clients iOS, et à donc mis par défaut des fonctions totalement abérantes sur un desktop :</p>

<ul>
<li>Correction automatique des fautes d'orthographes, comme sous iOS</li>
<li>Quand tu maintiens sur une touche qui pourrait avoir un accent enfoncée, le caractère ne se répète pas ; un petit menu s'ouvre pour te proposer les accents disponible, comme sous iOS</li>
<li>Le scrolling est inversé, pour que les utilisateurs de trackpad puissent avoir une expérience comme sous iOS</li>
<li>ICal et Carnet d'adresses ont été re-designés avec un look simili-cuir, ça fait un peu tâche avec le reste du système très épuré et classe, mais c'est comme sous iOS.</li>
<li>Tu as un LaunchPad qui regroupe toutes tes applications en vrac, avec de gros icones, sur plusieurs écrans, comme.... sous iOS</li>
</ul>


<p>Tout ça se désactive très facilement, mais c'est très surprenant / inquiétant de voir Apple, qui avait justement révolutionné le tactile en n'essayant pas de reproduire les interfaces desktop, tomber dans le piège de l'uniformisation.</p>

<h2>Il est tard</h2>

<p>Et il temps de conclure. J'ai essayé de présenter l'OS dans ses grandes lignes et j'ai l'impression d'avoir dit plus de mal que de bien. Je n'ai pas parlé de design, d'ergonomie et de cohérence, alors que c'est probablement le point le plus important ; je n'ai pas non plus parlé du Terminal, et de la simplicité qu'il y a configurer LAMP ou faire tourner Ruby on rails ; j'ai fait l'impasse sur les fonctions que je n'utilise pas, comme les services ou les bureaux virtuels ; je n'ai pas non plus évoqué les nombreux petits (et grands) logiciels développés par des indépendants qui partagent le souci du détail d'Apple, et qui offrent souvent des perles.</p>

<p>J'aime OS X. Je sais que d'un point de vue idéologique et technique Linux est supérieur, et que d'un point de vue pratique faire la transition depuis Windows est trop lourd pour beaucoup. Tant pis.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le coeur des pommes]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2011/11/14/le-coeur-des-pommes/"/>
    <updated>2011-11-14T11:36:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2011/11/14/le-coeur-des-pommes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Note :  article publié pour la première fois sur <a href="http://www.captainweb.net/2011/11/14/le-coeur-des-pommes">le blog du captain web</a></p></blockquote>

<p>Salut les nouilles ! J'ai décidé de m'attaquer à un gros dossier, OSX (attention Lord, on dit OS Ten, c'est un peu comme U2 ou UB40, y a un piège). Pour les plus à la rue d'entre vous, c'est le système d'exploitation des Macs, la dernière version en date, Lion, est sortie à la fin de l'été. Le captain et ses ouailles n'étant pas toujours tendres avec la marque à la pomme, je m'en vais faire rétablir un semblant d'équilibre. Aujourd'hui, je m'attaque à trois contre-vérité sur OSX ; la semaine prochaine, j'essaierai de dresser un bilan exhaustif des avantages et des inconvénients de ce système ; et pour finir j'aimerai bien faire un article sur mon usage d'OSX en tant que développeur web. Mais je reste bien sûr ouvert à vos suggestions et questions…</p>

<!-- more -->


<h2>Mac c'est hors de prix</h2>

<p>Le matériel est effectivement très cher. On peut apprécier la qualité de finition et la durabilité des machines produites par Apple, il n'en reste pas moins que le coût du hardware est deux à trois fois supérieur à la concurrence, et que 200 euros pour passer de 4 à 8 go de RAM sur un iMac c'est carrément du foutage de gueule.</p>

<p>Pour un desktop, j'ai la solution : le hackintosh. En geeks avisés vous n'êtes pas sans savoir que depuis la première version d'OSX en 2006, Apple a abandonné les processeurs Power PC pour Intel et leur architecture X86. Ce qui rend les Macs virtuellement identiques aux PC. Des gens doués se sont empressés de voir si il n'était pas possible de feinter un peu tout ça, et depuis quelques années les solutions pour installer OSX sur un ordinateur acheté à Auchan fleurissent sur le net, de plus en plus accessibles et fiables. On pourrait débattre de leur légalité ; la plupart prônent l'installation à partir d'un disque officiel, dont vous payerez donc la licence ; c'est probablement illégal mais ça reste toléré et on immagine mal Apple poursuivre des particuliers en justice pour ça (en revanche une société, Psystar, a tenté de vendre des PCs avec OSX pré-installé et s'est vite retrouvée avec une armée de LTP en costard aux fesses). Le site a consulter si ça vous intéresse est http://www.tonymacx86.com ; il y a de nombreux tutoriels sur le sujet, notamment sur lifehacker, et les règles à respecter sont un peu les mêmes que pour Linux : assurez vous de la compatibilité du matériel avant de l'acheter, car tout n'est pas supporté, et qu'on peut rapidement se retrouver face à de gros problèmes si on s'éloigne trop des composants qui équipent habituellement des Macs. Au final vous pouvez vous monter un Mac mini pour moins de 300 euros. Et là où c'est rigolo, c'est que le prix du système d'exploitation est de 29 euros pour la version téléchargeable, ou de 59 euros pour la verison sur clé USB. C'est la même version. Il y en a une seule, d'ailleurs. Là où Windows vous propose 3 versions retails allant de 119 à 299 euros. J'ai même versé des larmes de sang en voyant une amie avec notebook sous Windows 7 Starter Edition, où tu n'as pas le droit de changer de fond d'écran…</p>

<p>Une fois votre beau desktop configuré avec OSX, le seul prérequis est d'avoir un clavier Apple. C'est une des grosses galères lorsqu'on switche, les claviers n'ont pas la même disposition et la transition fait mal. Les claviers Apple filaires sont très agréables et bon marché (49 euros) ce qui vous consolera un peu quand vous chercherez comment faire un pipe | avec.</p>

<p>Ensuite il faudra passer par la case logiciel, et là, suprise : Apple est plutôt moins cher. Microsoft office commence à 139 €, les 3 logiciels de la suite d'Apple, Pages, Numbers et Keynotes sont tous à 16 € ; Adobe Premiere est à 820 euros là ou Final Cut Pro X est à 199 € ; Lightroom est à 290 € là où Aperture est à 63 € ; etc… L'open-source et le piratage sont bien évidemment tout aussi possibles que sous Windows.</p>

<p>Bref, Apple n'est pas toujours plus cher. Pour les portables, il est compliqué de monter un hackintosh (difficile d'en trouver un avec tous les composants compatibles, le clavier est un souci, et l'intérêt des portables Mac en terme d'autonomie et de finition justifierait presque leur prix), mais pour un ordinateur de bureau c'est une alternative tout à fait viable.</p>

<h2>Oué mais on peut pas jouer sous Mac</h2>

<p>Il y a 3 problèmes différents ; tout d'abord, le processeur et surtout la carte graphique qui équipe votre Mac. Apple n'a jamais fait beaucoup d'efforts à ce niveau, et il faut se souvenir du rapport de prix cité plus haut ; si vous achetez un Mac Mini à 999 €, il faut pas perdre de vue que vous aurez l'équivalent d'un PC à 300 € ; joli, discret, mais absoluement pas fait pour jouer. En revanche vous pouvez très bien vous monter un gros PC gamer (en prenant des composants supportés) comme vous le feriez sous Windows. Si vous optez pour un "vrai" mac, il faut choisir avec soin le modèle suivant le type de jeux qui vous intéressent. J'ai eu la chance d'avoir un Macbook pro grâce à mon formidable patron, et c'était un portable tout à fait correct pour jouer (même si un Asus deux fois moins cher fait aussi bien, on est d'accord).</p>

<p>Ensuite, il y a les jeux disponibles sur OSX. Certains développeurs comme Blizzard ont toujours supportés Mac, et si tu ressors ton vieux CD de Diablo 2, tu pourras l'installer sans aucun souci. D'autres ont rejoint la plateforme plus récemment, comme Valve ou Ubi. Half Life 2, Team Fortress 2, Portal 2 marchent très bien. Steam a sa version Mac, et offre la fonction SteamPlay : quand tu achètes un jeu sur Steam, si il est disponible sur Mac, tu peux y jouer indifférement sur Mac et sur Windows. Tout n'est pas parfait, les portages d'Ubisoft par exemple sont un peu légers (aucun support de la manette), mais ça s'améliore ces dernières années et les jeux indés sortent souvent sur Mac (Minecraft, Limbo, Braid, The Binding of Isaac me viennent à l'esprit).</p>

<p>Si les jeux qui t'intéressent ne sont pas disponible sur Mac, tu as la dernière solution, le multiboot. Apple fournit Bootcamp depuis bientôt 4 ans, qui te permet en 1h maximum d'avoir un dual-boot Windows / OSX fonctionnel. Si tu as un hackintosh, Chameleon te permet de faire ça très simplement également. Avec les machines actuelles redémarrer se fait en quelques minutes, c'est bien sûr moins confortable que de pouvoir lancer un jeu directement, mais personnellement ça m'évite aussi de trop glander. Quand je lance Windows, c'est que j'ai une heure devant moi pour jouer, pas parce que je viens de finir tel truc alors je peux bien faire une pause de "juste cinq minutes" sur Skyrim.</p>

<h2>Mac c'est pour les cons y a pas de clic droit</h2>

<p>Le clic droit a longtemps été absent sous Mac, c'est vrai, et c'était tellement naze que c'est normal qu'on s'en moque encore. Mais bon, c'est fini depuis 2005. Il y a un clic droit sur Mac, il est même indispensable, et les souris 5 boutons sont très bien supportées…</p>

<p>Voilà, on approche des 6 minutes estimées de lecture pour cet article, je pense que c'est assez pour ta capacité limitée d'attention. Je te sens toujours dubitatif ; tu pourrais effectivement passer sous OSX sans vendre un rein et en continuant de baver sur la sortie prochaine de Diablo 3, mais bon, quel intérêt ? Peut être aucun pour toi, ça dépend de ta curiosité et de tes usages… On se retrouve la semaine prochaine pour en parler ? Bisous bisous !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vous allez en bouffer, des pommes !]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2011/10/04/vous-allez-en-bouffer/"/>
    <updated>2011-10-04T00:45:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2011/10/04/vous-allez-en-bouffer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Note :  article publié pour la première fois sur <a href="http://www.captainweb.net/2011/10/04/vous-allez-en-bouffer-des-pommes/">le blog du captain web</a></p></blockquote>

<pre><code>C’est triste mais Apple a gagné.
Now deal with it bitches !
</code></pre>

<p>C’est le Captain qui m’a dit de vous insulter, histoire de ne pas trop vous dépayser. Parce que oui, c’est un intrus qui vous parle, la bande de l’apéro ayant décidé d’exploiter des geeks désoeuvrés en quête de notoriété pour bosser à leur place et alimenter ce blog moribond.</p>

<!-- more -->


<p>Grâce à ce fourbe plan de feignasses cette brillante idée vous allez aujourd’hui avoir l’insigne honneur de lire un énorme pavé sur ma vision de l’informatique de demain, le tout enrobé d’un peu de fanboyisme, d’un peu de pessimisme et d’ Olivia Wilde nue pour le référencement. Oui, désolé, ce sera plus du LTP que du Kwakos. Respirez un grand coup, on est parti.</p>

<h2>Un (très) bref historique</h2>

<p>J’ai vaguement pensé vous copier-coller du Wikipédia ici, en hommage, mais on va faire bref : au départ, l’ordinateur était un truc cher et imbitable pour des gros nerds de scientifiques. Le gentil Steve a sorti l’Apple 2, avec une interface graphique et un prix plus raisonnable. Ensuite le méchant Billou a tout pompé en sortant Windows, qui s’est rapidement imposé, et qui a évolué au fil des versions, en essayant avec plus ou moins de succès de simplifier la life de l’utilisateur.</p>

<p>Aujourd’hui, l’informatique c’est :</p>

<ul>
<li>1% de pauvres / activistes / nerds / Yeti sous Linux</li>
<li>7% de bobos sous OSX (présence !)</li>
<li>92% de moutons sous Windows (avec une grosse majorité d’XP, encore quelques fous sous Vista, et le très bon Seven qui vient de passer les 30%)</li>
</ul>


<p>Toi, lecteur éclairé et inconditionnel de l’apéro, je suis sûr que tu es satisfait de ton système d’exploitation ; tu le connais bien, tu y as tes habitudes, tu sais le bidouiller / le réparer quand il te fait des blagues, télécharger du contenu pour le remplir, y cacher tes honteuses vidéos de poneys, etc… Mais est-ce que tu penses à madame Michou ?</p>

<p>Peut être que tu n’y penses pas, mais tu devrais. A la louche, je dirais que c’est 2 utilisateurs sur 3, mais peut être qu’un tenancier de cybercafé serait mieux placé pour nous éclairer. Des exemples ? Je suis peut être verni, hein, mais mon père pensait que les CD se retournaient comme les vinyles ou les cassettes, ma mère télécharge la mise à jour de Flash, mais ne l’installe pas, ma soeur ne sait pas ouvrir un fichier s’il n’est pas dans Mes documents, et ma tante ne retrouve plus ses photos une fois qu’elle les a importées. Réfléchissez deux secondes et pensez au nombre de fois où vous avez du dépanner une copine, ré-installer le pc d’un parent, ou expliquer à Robert comment se rendre à la baie des pirates ?</p>

<p>Bref, aujourd’hui, l’informatique est encore trop compliqué pour beaucoup de monde.</p>

<h2>L’iPad ou l’an 0 de l’informatique pour les moules</h2>

<p>Même les plus anti-pomme d’entre-vous reconnaitront que l’iPhone a totalement révolutionné le mobile (si t’es pas d’accord, va demander à Nokia). Je dubitais (bite) beaucoup sur l’iPad avant d’en avoir un il y a quelques mois ; je pense désormais qu’on va assister à la même chose avec l’informatique grand public. Ma copine n’allume pratiquement plus son ordinateur, l’iPad lui permettant de faire 90% de ce qu’elle fait derrière un écran (mails, surf et jeux à la con). Beaucoup d’analystes ont expliqué au lancement que ce ne serait qu’un appareil de consultation ; iMovie et GarageBand mettent le montage vidéo et la création audio à la portée de madame Michou.</p>

<p>Ce n’est pas parfait; mais ça fait le taf pour une grande majorité d’utilisateurs, c’est plus simple, ça ne plante pas, et ça ne fait pas peur. Et ça va s’améliorer ; nous ne sommes qu’à la 2° version de l’iPad, et la concurrence va finir par sortir des alternatives intéressantes (wink wink Amazon et la Fire).</p>

<p>A titre personnel, et pour toi aussi probablement, l’iPad tient du gadget, permettant de glander dans son lit ou dans son canapé plutôt qu’assis à son bureau ; en revanche quand ma mère devra changer d’ordinateur, le choix de la tablette s’imposera.</p>

<h2>Le dématérialisé ou le syndrome couch patatoe</h2>

<p>Ne faisons pas nos LTP effarouchés, et disons le sans honte : nous avons tous piratés. Des jeux, de la musique, des films et séries… Mais au final, quand on nous propose une alternative légale SIMPLE et RAISONNABLE, on prend vite l’habitude de passer à la caisse. Je n’ai jamais autant acheté de jeux vidéos que depuis l’arrivée de Steam et ses promotions de folie ; avec Spotify, même un crevard comme le Captain verse son obole ; Netflix et Hulu font un carton aux USA ; l’AppStore a créé un nouveau marché en proposant des petits jeux pour le prix d’un demi-expresso.</p>

<p>Apple a lancé l’an dernier l’AppStore sur OSX ; là encore, je doutais du bien fondé de la chose, mais au final il y a beaucoup d’avantages :</p>

<pre><code>  un endroit centralisé pour trouver tes logiciels
  installation et mise à jour transparentes et simples, même pour madame Michou
  dans certains cas, des baisses de prix très agressives (l’équivalent Apple d’Office que tu peux acheter à la carte, 16 euros le logiciel, ou le dernier Final Cut qui ne coûte plus qu’un rein).
</code></pre>

<p>Idéologiquement, ça pue, on est d’accord : système fermé, censure, péage de 30% prélevé par le gestionnaire du store, visibilité parfois aléatoire pour les développeurs, etc… A l’usage, c’est plus simple. Si l’idéologie et le prix gagnaient face à la flemme, Linux ne serait pas à 1% de part de marché. Et vous téléchargeriez l’apéro avec Miro, et pas Itunes que vous détestez mais qui est tellement plus pratique pour les podcasts.</p>

<h2>Windows 8, la confirmation du changement</h2>

<p>Windows 8 et son interface Metro montrent que même chez Microsoft on a compris que le monde de l’informatique était en train de changer. Le clavier et la souris, les boites de dialogues et leurs questions à la con, les installations de logiciels imbitables, la notion de système de fichiers et de répertoires, les pilotes, les menus à rallonge : tout doit disparaitre. L’interface est originale, ce n’est pas une bête repompe d’iOS ou d’Android, et les bonnes idées sont légions. Seul bémol : elle est pensée essentiellement pour un usage en format paysage, alors que les tablettes sont plus souvent tenues verticalement.</p>

<h2>Windows 8 Metro</h2>

<p>Evil Steve et son équipe n’ont pas osé faire les choses à 100%, et proposeront donc les deux interfaces, Metro et Classic, sur les desktops (pour les tablettes, seul Metro devrait être accessible). C’est probablement un bon choix, surtout si Metro est activé par défaut pour les nouveaux utilisateurs (madame Michou restera sur du simplifié, et le Captain pourra retrouver son Classic).</p>

<p>A mon sens l’information importante dans ce lancement, c’est, là encore, la présence d’un Store pour acheter tous nos logiciels. Ce n’est pas une surprise, mais ça confirme la tendance ; l’informatique de demain sera plus simple, plus accessible, et aussi plus fermée qu’aujourd’hui.
Triste mais inévitable</p>

<p>Derrière mon titre un peu provoc, je voulais juste dire qu’une fois de plus, Steve Jobs a été visionnaire et a réussi à imposer sa vision de l’informatique, simplifiée et verrouillée. J’aurais vraiment préféré qu’on réussisse à éduquer les masses, que la nouvelle génération apprenne à bidouiller, que l’open source attire plus de contributeurs et nous offre d’autres succès grand public que Firefox et Open Office. Nous nous serions tous tenus la main, et nous aurions couru nus dans les champs avec Olivia Wilde…</p>

<p>Seulement en vrai on est des gros flemmards, et le monde se terminera comme dans Idiocracy. Aujourd’hui vous vous moquez des quelques vieux barbus qui ne jurent que par le terminal, parce que « la ligne de commande c’est quand même le plus efficace » ; dans 15 ans, les gens se moqueront des quelques uns d’entre nous qui feront toujours du alt tab sur des interfaces classiques…</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
