<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Geek | #fixme]]></title>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/categories/geek/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/"/>
  <updated>2012-02-15T16:57:24+01:00</updated>
  <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Je suis un social traite]]></title>
    <link href="http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2012/02/15/je-suis-un-social-traite/"/>
    <updated>2012-02-15T16:49:00+01:00</updated>
    <id>http://mouton-rebelle.github.com/blog/blog/2012/02/15/je-suis-un-social-traite</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Was : Open source sucks.</h2>

<p><em>Note : il s'agit d'un vieux post que j'avais oublié de poster, vu que personne va le lire ce n'est pas bien grave, mais je signale tout de même.</em></p>

<p>Je sais, je suis à Madagascar, je pourrais poster sur des sujets plus malgaches et moins geek... Mais là j'ai un peu mal à mon éthique, et pas moyen de trouver un public sensible à ce triste constat : l'humanité est foutue. Et j'ai vu que Jp lisait ce blog depuis septembre, alors je me lance. Petit récapitulatif ? Soit. Parce que tu insistes, cher lecteur.</p>

<!-- more -->


<p>En 2007, j'ai eu mon premier Mac. Joie de la nouveauté, bonheur que de quitter Windows, etc... Petite déception tout de même : Thunderbird bien que présent était relativement mal intégré au système, et pour me lancer pleinement dans l'aventure Apple, j'ai décidé d'utiliser leur client mail, qui s'appelle Mail. Sont pas cons chez Apple, quand même...</p>

<p>Lorsqu'on passe de Thunderbird à Mail, le premier truc qui choque, c'est l'anti-spam. Thunderbird est juste parfait à ce niveau, et quand on a 3 adresses mails qui ont toutes plus de cinq ans, c'est essentiel. Mail.app a bien une fonction anti-spam, mais elle est clairement moins puissante... Mis à part ce gros point noir (qu'on compensera avec SpamSlieve ou Popfile), on s'habitue vite à Mail, son interface étant comme souvent avec Apple bien pensée. On ne s'en rend pas forcément compte de suite, donc je ne reviendrais sur ces petits détails que plus tard, quand ils m'ont manqués...</p>

<p>L'an dernier, pliant devant une charge de travail considérable, j'ai décidé d'organiser mes emails. En effet il arrivait un peu trop souvent que j'oublie de répondre à un client, et le temps passer à rechercher / trier mes mails devenait trop long. Rien de très compliqué, juste deux mots clés, @répondre et @faire, des règles et des boites aux lettres "intelligentes" pour qu'à la réception d'un email, si il concerne un dossier que je suis, il soit automatiquement marqué comme "à répondre" ; j'ai également ajouté des règles pour que les différents projets sur lesquels je travail soit identifiés par un code couleur, et tout était parfait : lors de la réception d'un mail qui concerne un projet sur lequel je suis impliqué, et il passe directement dans le dossier virtuel "@ répondre", avec une couleur pour l'identifier.
Quand je réponds au mail, il sort de ce dossier. J'ai aussi un raccourci clavier pour le sortir si c'est un mail qui ne nécessite pas de réponse (genre "merci, t'es trop fort, j'adore ton travail"). Et enfin, pour faire bonne mesure, j'ai ajouté un badge sur l'icone de mon logiciel de messagerie et dans ma barre système pour savoir combien de mails étaient en attente de réponse. En période de bourre, c'est gratifiant de suivre ce petit compteur, et de pouvoir terminer la journée moins de 10 mails en attente d'une réponse.</p>

<p>Là où le bas blesse, c'est que pour arriver à ce fonctionnement dans Mail, il faut 3 plugins, payants : MailTags, MailActOn, et DockStar... Un peu de lobbying auprès de mes collègues, et hop, on fait plier mon gentil patron qui passe à la caisse. Et tout va pour le mieux pendant un an.</p>

<p>Septembre 2009 : je mets à jour mon Mac, et je passe à Snow Leopard. Très bien, tout content, sauf que mes petits plugins ne marchent plus... Plein de bonne volonté karmique, je me décide à passer à Thunderbird. La version 3 vient de sortir, toute neuve toute belle, mieux intégrer à OSX, avec une gestion intégrée des mots clés. Après quelques jours de réglages et de tatonnements, je réussis à recréer à peu près le fonctionnement décris ci dessus (j'ai tout de même 32 règles de messagerie). Et j'ai tenu bon presque 3 semaines. Mais 3 semaines ne suffisent pas à oublier 2 ans d'habitudes, de confort, et tous les petits détails qui rendent Mail tellement plus agréable à utiliser. En vrac ?</p>

<ul>
<li>l'ajout de fichiers joints par glisser déposer : tellement pratique, et tellement mieux gérée. Pareil, si vous avez une image dans le presse papier et que vous la coller, Mail créera un fichier temporaire pour l'inclure dans le message. Et elle sera incluse en "inline", c'est à dire à l'endroit du mail où vous êtes actuellement. La seule façon de faire ça avec Thunderbird et d'insérer les images une par une via le menu Image, Parcourir... Autre option assez géniale : un menu dans la barre d'état pour redimensionner automatiquement les images contenu dans l'email que vous êtes en train de taper.</li>
<li>l'inverse est vrai aussi : quand vous recevez des mails avec des pièces jointes, Mail vous les affiche directement dans le corps du mail (pour les images et les PDF au moins), ce qui permet d'avoir rapidement une idée du contenu.</li>
<li>le champ adresse des messages : je ne sais pas trop comment c'est géré, mais Mail auto-complète intelligemment ce champ, en fonction des adresses utilisées fréquemment. Au contraire, Thunderbird te présente toujours la même liste, et si quand tu commences à taper "La" tu veux le 3° résultat, il faudra toujours choisir le 3° résultat, il ne va jamais se dire que les autres tu t'en sers moins.... Et l'auto-completion se fait sur le nom et sur l'email.</li>
<li>l'intégration avec le reste d'OSX reste bien meilleure : une date dans un mail ? Mail vous propose de créer un évènement. Vous avez ajouté des photos à vos contact dans le carnet d'adresse ? Une vignette avec la frimousse de la personne s'affiche sur l'entête du mail.</li>
<li>Je ne sais pas si je suis poisseux, mais j'ai toujours de temps à autre des soucis de charset avec Thunderbird (les accents qui partent en vrile avec certains destinataires), alors que sur Mail, jamais.</li>
<li>c'est plus beau, plus stable, plus léger...</li>
</ul>


<p>Bref, voilà, c'est la fin du monde. Si même un mec cool et geek comme moi n'est pas foutu de faire le sacrifice d'utiliser des logiciels Open Source, où va-t-on ?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
