<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: android | mouton.rebelle]]></title>
  <link href="http://blog.eg0.me//categories/android/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.eg0.me//"/>
  <updated>2013-06-14T00:42:52+02:00</updated>
  <id>http://blog.eg0.me//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Cédric Fontaine]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Android versus iOS]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2013/06/14/android-vs-ios/"/>
    <updated>2013-06-14T00:22:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2013/06/14/android-vs-ios</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Voilà une eternité que je n'avais posé ici... Mais j'ai une occasion en or, alors je ne vais pas la manquer !  Suite à des déboires professionnels, j'ai été contraint et forcé de passer sous Android. J'ai fait le switch il y a 6 semaines environ, et j'ai eu la chance de pouvoir tester 3 téléphones différents : le Sony Xperia Z, le Nexus 4 de LG et l'HTC One.
Du côté de la pomme, j'ai fait 2 ans avec un iPhone 3GS, et 8 mois avec iPhone 4. Et j'ai toujours un iPad 3 que j'utilise beaucoup.</p>

<!-- more -->


<p>La transition, bien que douloureuse, m'a plutôt agréablement surpris ; je pensais l'univers Android plus à la rue. Je vais tenter de vous faire un bilan des avantages et inconvénients des deux plateformes ; mais juste avant, un petit rappel : Android est un univers ouvert, ce qui a quelques avantages pour l'utilisateur, et un énorme inconvénient : chaque constructeur de téléphone en profite pour modifier l'OS, rajouter sa vision d'une bonne expérience utilisateur, ses applications qu'on ne peut supprimer. Et si vous avez du bol, vous pouvez également avoir par dessus celà la surcouche de l'opérateur téléphonique. L'expérience au finale est <strong>toujours</strong> moins bonne qu'avec une version <em>pure</em> d'Android, même si la surcouche va puer plus ou moins suivant le modèle (HTC Sense est nettement plus supportable que le TouchWizz de Samsung par exemple).</p>

<p>Une autre conséquence de ce problème de surcouche, c'est que les constructeurs mettent généralement des plombes pour mettre à jour Android ; par exemple, la 4.2 sortie par Google en octobre dernier n'est toujours pas disponible pour le HTC One ou pour Xperia Z, deux téléphones pourtant sortis bien après.</p>

<p>Ma tentative de comparer les deux OS s'intéresse uniquement à la version stock d'Android, la seule, la vraie. Le plus simple pour ça s'est de prendre un téléphone "Google", un Nexus ; l'alternative <em>h@ck3rz</em> étant d'installer Cyanogen, qui malgré quelques bugs dus à la nouveauté du produit fonctionne assez bien sur le HTC One. La tendance par rapport à tout ça est en train de s'inverser, Samsung et HTC ayant annoncé la sortie prochaine d'une version sans surcouche de leurs derniers modèles, au moins pour le territoire US.</p>

<h2>Ce qui est mieux sous Android que sous iOS.</h2>

<ul>
<li>un vrai <strong>multitâche</strong> : sous iOS, une application qui passe à l'arrière plan n'a plus rien le droit de faire (passé un délai de quelques minutes). Les seules exceptions sont pour la lecture audio, et pour quelques rares apps de communication genre Skype. Android n' a pas cette limitation, et autorise également des services qui seront toujours lancés. Pour mon usage, c'est agréable pour le téléchargement de podcasts par exemple, ou pour être notifié lors de la réception d'un mail (sous iOS, la seule façon pour notifier l'utilisateur consiste à relever les mails côté serveur, et à envoyer un <em>push</em> au téléphone, chose que beauoup de développeur ne peuvent ou ne veulent faire).</li>
<li>Google Search / <strong>Google Now</strong> : disponible via une barre de recherche présente sur les écrans d'accueil et via un bouton, il vous offre un Siri qui fonctionne très bien, un rappel de vos rendez vous, la météo d'où vous êtes (et d'où vous allez si vous avez un déplacement de prévu), vos itinéraires quotidiens / spéciaux (avec horaires de transports en commun), etc... C'est un produit très bien pensé (et très inquiétant, on est d'accord), et très bien intégré à Android (il est disponible aussi sous iOS, mais le fait devoir lancer une app spécifique pour y avoir accès rend l'outil moins pratique).</li>
<li>les <strong>widgets</strong> : là où iOS ne vous offre qu'un mur infini d'icônes, Android vous permet d'avoir des petits bouts d'application sur votre bureau, qui vous afficheront quelques informations utiles ou non (météo, derniers mails, agenda, ...). Je reste dubitatif sur le sujet, car c'est souvent très moche et ça fait double emploi avec les notifications, après j'aime bien celui de Google Now, et un gros bouton play pour mon podcast en cours d'écoute est pratique. J'aime aussi beaucoup le rappel discrêt de la prochaine alarme sous le widget heure.</li>
<li>le <strong>Play Store </strong> (en tant qu'application) :

<ul>
<li>bien plus rapide et sexy que l'AppStore</li>
<li>un seul endroit pour tout (Apps, Musiques, Livres, ...) là ou Apple trouve toujours malin d'avoir deux applications</li>
<li>15 minutes pour se faire rembourser une application, c'est plus que suffisant pour se faire un avis</li>
<li>possibilité d'installer une application depuis son ordinateur (iOS aussi permet de faire ça, mais téléchargera l'application sur ton ordinateur au préalable, avant de l'envoyer sur tous tes devices. Heureux d'avoir une app iPhone sur ton iPad, hein ?)</li>
</ul>
</li>
<li>le <strong>partage</strong> / le choix de l'application à ouvrir : toutes les applications peuvent indiquer à Android ce qu'elles sont capables de faire. Par exemple, Instagram peut dire qu'il sait partager des photos ; depuis votre galerie, si vous tapotez le bouton de partage, il fera donc partie des choix possible. De même, Firefox peut indiquer qu'il sait ouvrir des liens http ; si vous cliquez sur un lien dans un mail ou dans Twitter, Android vous demandera si vous voulez lancer Chrome ou Firefox. L'abondance de choix et de questions peut perturber la mamie du Cantal, mais globalement c'est bien fichu.</li>
<li>les <strong>notifications</strong> : iOS s'est inspiré d'Android pour son centre de notifications, mais reste encore bien en retard. Des icônes discrètes rappellent qu'il y a des trucs à voir ;  on peut directement répondre à un SMS, archiver un mail ; les supprimer toutes est plus simple ; l'interface est moins vieillote.</li>
<li>l'accès rapide aux <strong>réglages</strong> : régler la luminosité ou le wifi sur un iPhone relève du parcours du combattant, là où Android permet de le faire en 2 secondes.</li>
<li>le <strong>clavier</strong> : attention, je parle pas des surcouches pourries. Avoir la complétion/correction au dessus du clavier plutôt que dans le texte est plus efficace et le "swipe to type" (glisser sur les lettres grossièrement, et il détecte ce que vous vouliez) marche bien. On peut aussi installer des alternatives sympas, genre SwiftKeys (qui apprend comment tu écris et devines tout seul la fin de tes phrases, et qui détectes quand tu passes du français à l'anglais).</li>
<li>le bouton "<strong>Back</strong>", auquel on s'habitue très vite. Avoir un bouton toujours sous le pouce pour revenir à l'écran précédent est très pratique (même si... voir plus bas ^^).</li>
</ul>


<h2>Ce qui est moins bien sous Android que sous iOS</h2>

<ul>
<li>...mais <strong>le bouton Back est aléatoire</strong> : on ne sait pas toujours où on va se retrouver en appuyant dessus, il arrive souvent qu'on sorte d'une app sans le vouloir. Certaines apps vont jusqu'à t'afficher une alerte pour te prévenir, ce qui montre bien les limites du concept.</li>
<li><strong>Chrome</strong> : la barre unifiée url / recherche est géniale, mais c'est son seul point fort. Il n'a pas de mode lecteur comme Safari, la gestion du zoom est une catastrophe, et l'interface des onglets me semble nettement moins intuitive, on ne peut pas ajouter de site / webapp à l'écran d'accueil, pas de détection intelligente des dates / addresses.</li>
<li>pas de <strong>scroll to top</strong> : tout le monde ne le sait pas, et c'est bien dommage, mais sous iOS quand on appuie sur la barre de statut, la liste / page remonte en haut. Devoir scroller pendant 10 secondes est fort reloud, du coup beaucoup de développeurs intègrent cette fonctionnalité à leur sauce.</li>
<li>impossible de mettre un mp3 en réveil. Sauf avec l'Xperia. Va comprendre.</li>
<li>les <strong>permissions</strong> accordées aux apps le sont avant l'installation, et sont bien trop nombreuses.<br/>
<em>"COMMENT ! une application veut pouvoir se stocker sur mon espace de stockage et accéder à l'internet du monde ? Ah non je refuse !"</em><br/>
L'approche d'iOS est à mon sens bien plus pertinente : une popup au moment où l'application essaie de faire un truc vraiment sensible : accéder aux contacts, à ta localisation, ou souhaite t'envoyer des notifications.<br/>
D'ailleurs par défaut sur Android tout le monde peut t'envoyer des notifications, à toi de manuellement leur retirer ce droit dans un menu qui fera peur à ma maman. En l'état, on a souvent une liste de 15 autorisations que personne ne prend le temps de lire (sauf @remeh)...</li>
<li>pas de réglage centralisé pour les <strong>notifications</strong>. iOS permet sur un même écran d'activer ou de retirer les notifications pour chaque app, et de les personnaliser (avec ou sans son, le type de notif, etc..). Android c'est uniquement via le menu Applications des réglages pour désactiver, et la personnalisation dépend du développeur et des réglages qu'il a prévu dans son app.</li>
<li>pas de mode "<strong>ne pas déranger</strong>" intégré, alors qu'iOS offre un truc clair et efficace (non, je ne veux pas que mon téléphone fasse bip bip entre 23h et 7h).</li>
<li>pas de "<strong>Localiser mon téléphone</strong>" intégré. Sur des gadgets à 600 boules c'est pas du luxe de pouvoir le retrouver si il est perdu et de le wiper si il a été volé.</li>
<li>le <strong>menu "Application"</strong> que je trouve redondant et confusant ; sur iOS, tes applications sont sur tes écrans. Dans des dossiers si tu t'en sers jamais ou si tu es un maniaque de l'organisation. Pour Android, elles peuvent aussi n'être que dans le menu Apps, accessible via le dock. Ou dans un dossier dans ce menu.</li>
<li><strong>l'organisation des écrans</strong> est une plaie : pour chaque app que l'on souhaite déplacer, il faut rester appuyé pour passer en mode déplacement, puis la mettre sur l'écran que l'on souhaite. Si on veut déplacer une seconde app, on recommence la manipulation. Et à ça s'ajoute la complexité supplémentaire apportée par le menu App. Sous iOS, tu bascules en mode édition, tu déplaces/supprimes tout ce que tu veux, et quand tu as terminé tu presses le bouton Home.</li>
<li>la <strong>gestion des comptes</strong> est un peu une blague. Comme dans iOS : on a un menu comptes où l'on peut se connecter à Facebook, Twitter et consors. Pas comme sur iOS : aucune app ne peut (ou ne veut) s'en servir, tu es bon pour te connecter à la mano à chaque fois. Quand tu testes 40 apps Twitter comme moi, tu saignes des doigts. Seuls les comptes Google et Dropbox fonctionnent comme ils le devraient.</li>
<li>la gestion du <strong>réseau</strong> est moins bonne. iOS détecte vite quand ton Wifi n'est plus vraiment du Wifi et te bascules sur la 3G, Android galère sa maman quand tu es limite.</li>
<li>la <strong>sélection du texte</strong> et le copier coller sont mal branlés. Des fois tu n'as pas le droit, des fois il te fait un zoom chelou en même temps, je manque peut-être d'habitude mais j'ai l'impression de plus me battre.</li>
<li>et enfin le plus gros point pour moi, <strong>la pauvreté du Play Store</strong>.</li>
</ul>


<p>Mon grand plaisir sur iPhone était de tester régulièrement des <em>apps originales et bien designées</em>. Souvent inutiles, genre ma collection d'applications météo ou de gestionnaires de tâches, mais c'était mon kiff, gros. Android est un monde de radins un peu demeurés sur les bords, qui se paient des téléphones hors de prix avec d'énormes écrans pour compenser le fait qu'ils ne veulent pas payer 2 euros pour une app et qu'ils perdront donc 80px pour de la pub. Le store n'est pas trop modéré, donc les arnaques et les clônes un peu batard foisonnent sans aucune gêne.</p>

<p>Les gros acteurs sont là : Twitter, Vine, Vimeo, Pages Jaunes, Allocine, SNCF, etc... Vous retrouverez vos apps à l'indentiques, pas de soucis. Les jeux également, car la pub et les achats in-app marchent bien pour eux. En revanche pour les indépendants talentueux et les studios amoureux des belles choses qui n'ont pas envie de flinguer leur app avec une sale banière de pub, oubliez. J'ai perdu 3 de mes apps préférées, <strong>Tweetbot</strong>, Clear et DayOne, et mon coeur saigne un peu.</p>

<p>Un autre truc déprimant, pour vous rappeler que l'élégance n'est vraiment pas au rendez-vous : une technique fréquente sous Android consiste à avoir une app gratuite avec de la publicité, et une seconde payante qui ne fait rien mis à part supprimer la pub de la première. Malin non ? #Facepalm.</p>

<p>Seule app mieux pour l'instant, <strong>PocketCast</strong>, qui réussi à faire mieux que DownCast sur iOS, mes oreilles sont heureuses.</p>

<h2>Hmmm... pas sûr que ce soit mieux</h2>

<ul>
<li><strong>l'intégration de Google</strong> partout est très bien foutue, et confortable à utiliser. Tu accèdes à tes onglets de ton desktop dans Chrome (oui, Safari aussi pour iOS, sauf que personne n'utilise Safari sur desktop -- sauf @photograve), l'historique de tes cartes dans Maps, Google + pour noter sur le store, Google Keep, Google Calendar, Google Drive... C'est génial si tu utilises déjà l'univers Google et que tu n'es pas un crétin parano, sinon c'est plutôt chiant. Mes mails persos ne sont pas sous Gmail, je suis "obligé" d'avoir 2 clients de messagerie. Google Keep a une interface toute caca dans Chrome. Personne n'utilise Google +.<br/>
iOS et iCloud offrent le même genre de service, en moins intégrés, mais en offrant plus de liberté dans le choix des outils. J'ai pleins d'apps, sans rapport avec Apple, qui sont synchronisées entre mon mac, mon iPhone et mon iPad via iCloud. Je n'ai pas l'impression que Google souhaite/permette ce genre de fonctionnement, et si oui ce n'est pas encore répandu.</li>
<li><strong>les mises à jour automatiques</strong>. Là c'est vraiment du détail de geek, pour monsieur tout le monde c'est très bien de pas avoir à aller faire manuellement les mises à jour. Moi je suis con, j'aime bien lire les notes de versions, savoir ce qui a changé.</li>
<li><strong>youpi, plus besoin d'iTunes ?</strong> Tout le monde le déteste, et c'est vrai que c'est cool de brancher un Android en USB et d'avoir accès au disque cash. Mais du coup il est impossible de faire une backup complète et propre sans passer par des bidouilles monstrueuses / payantes, et transférer des playlists me semble plus complexe (bon, Spotify de toutes façons, non ?).</li>
</ul>


<h2>Un petit mot sur les devices pour finir</h2>

<p><strong>Xperia Z</strong> : écran magnifique, bon appareil photo bien que les couleurs soient trop saturées (à la Sony), beaucoup trop grand, tous les connecteurs planqués derrière un cache pour l'étanchéité te pourrissent le quotidien, autonomie très moyenne, surcouche Sony catastrophique.</p>

<p><strong>Nexus 4</strong> : bon écran, prise en main parfaite (même si encore un peu trop grand), son et appareil photo à la traine.</p>

<p><strong>HTC One</strong> : design top, super écran, son de guedin pour un téléphone, bon appareil photo, boutons physiques (unlock et volume) mal placés et manquant de relief, trop grand, prise en main moyenne.</p>

<p>Les devices Android ont 2 gros défauts (pour moi / mon usage) :</p>

<ul>
<li><strong>la taille de l'écran</strong>. Il n'y a pas de device haut de gamme avec une taille raisonnable (genre 5mm / 1cm de moins en largeur que le Nexus).</li>
<li>l'absence / le placement des <strong>boutons physiques</strong>. Android, c'est généralement un bouton d'unlock et deux de volumes en physique, et 3 tactiles : back, home et menu. L'interrupteur silence de l'iPhone me manque parfois, et le gros bouton Home que tu trouves sans regarder le téléphone toujours au bon endroit, tout le temps. Seule le S4 propose ça, mais je ne peux décemment pas cautionner son look playmobil.</li>
</ul>


<p>Au niveau des avantages, le S4 (beark) propose un stockage sur SD et une batterie remplacable. Le One a 32 Go de stockage. Et certains fous aiment les gros écrans.</p>

<p>L'iphone 5 enterre tout le monde niveau photo, après pour moi qui venait du 4, je suis ravi de la qualité fournie par le HTC One. Pour l'autonomie, ça se vaut. Le concours de grosses bites pour la puissance du CPU/GPU c'est une fumisterie dans cette gamme de produit, tout se vaut, et aucun développeur ne va s'amuser à faire un jeu qui ne marchera que sur ton device qui a un Tegra OctoCore TwinBoost Plus Turbo.</p>

<p>Bref, <em>en toute objectivité de fanboy</em> qui n'a jamais eu à payer un smartphone, je trouve qu'Android a encore du chemin à faire. En revanche, si vous payez vos téléphones et que vous n'avez aucune appréhension face à la toute puissance de Google sur l'information, le Nexus 4 à 349€ est un super choix et Android commence à être un bon OS.</p>

<p>En vous remerciant, bonsoir.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le libre à tout prix]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2012/07/25/le-libre-a-tout-prix/"/>
    <updated>2012-07-25T23:27:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2012/07/25/le-libre-a-tout-prix</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je me suis gentiment fritté la semaine dernière avec @xnx, sur l'éternel troll Android versus iOS ; vous pouvez lire 2 petits billets que l'ami a <a href="http://freegum.fr/dokuwiki/doku.php?id=bidouilles#mauvaise_politique">publié sur le sujet ici</a>. Pour résumer son point de vue, le fait qu'un logiciel soit libre ou non devrait être l'argument principal motivant son utilisation, pour tout le monde, et encore plus pour des développeurs. Android étant en grande partie libre, c'est donc une plateforme préférable à iOS. Je ne partage pas ce point de vue ; en revanche j'ai bien un avis, et je vais le partager ci dessous.</p>

<!-- more -->


<h2>Le libre n'est pas simple</h2>

<p>Régulièrement, un aficionados de Linux va me dire que ça y est, c'est bon, Linux c'est super grand publique maintenant, sa mère s'en sort trop bien avec et le monde est merveilleux. Et c'est régulièrement faux. Je bosse depuis 3 mois sur Ubuntu (puis Kubuntu), et j'en suis globalement satisfait. Mais les problèmes que j'avais il y a cinq ans sur Ubuntu sont toujours là :</p>

<ul>
<li>pas de drivers pour mon chipset graphique intel intégré ; dès que tu as un matos un peu exotique, tu sors.</li>
<li>interfaces mal branlées et buguées</li>
<li>gestionnaires de paquets pour installer des applications qui feront peur à toute ménagère qui se respecte.</li>
</ul>


<p>Si l'on se recentre sur le mobile, Android est une plateforme libre (même si ils tardent souvent à relâcher les sources) et bien foutue dans ses dernières versions, mais pénalisée par des constructeurs et des opérateurs qui rajoutent leurs sur-couches et rechignent à fournir des mises à jour par la suite (quand on sort 120 modèles de téléphone par an pour embrouiller le consommateur c'est compliqué). La solution magique consiste à installer <em>Cyanogen</em>, une version alternative développée par une communauté très active. Et si j'étais sous Android je le ferais certainement et ça m'éclaterai même de le faire. Mais c'est tout sauf une solution grand publique, ça concerne une minorité de geeks capables de bidouiller, n'ayant pas peur de briquer leur téléphone et de perdre leur garantie.</p>

<h2>Propriétaire n'est pas <em>forcément</em> diabolique</h2>

<p>A mon sens, utiliser une solution propriétaire peut poser problème dans deux cas de figure :</p>

<ul>
<li>quand il contribue à créer / maintenir une <strong>situation de monopole</strong> ; un éditeur en situation de monopole peut se permettre de faire n'importe quoi, comme Microsoft qui n'a pas fait évoluer Internet Explorer pendant près de 10 ans, ou qui facture 40 000 $ le déploiement d'un patch sur le XBOX Live Arcade.</li>
<li>quand il vous rend <strong>dépendant</strong> pour l'utilisation de vos données : on peut citer la suite Office ou Photoshop par exemple.</li>
</ul>


<p>Ces deux points sont à relativiser malgré tout ; l'histoire est en train de montrer que <strong>les monopoles ne durent pas</strong>. Windows est en train de mourir tout doucement, et Microsoft se raccroche aux branches en changeant totalement sa politique tarifaire, avec un Windows 8 à 30$ si vous avez déjà une licence d'un version d'XP ou supérieur.
Quand à la dépendance au niveau des données, c'est un problème qui ne concerne pas tous les utilisateurs ; le débutant pourra rencontrer les mêmes problèmes avec des solutions libres (comment ça je peux pas ouvrir mon CV fait sous Libre Office au boulot ?), et les utilisateurs expérimentés peuvent limiter la casse (mes photos Aperture sont stockées sur mon disque dur, pas dans la librairie au format propriétaire et inexploitable d'Apple).</p>

<p>Le "propriétaire", c'est aussi plein de petits développeurs qui ont envie de vivre de leur passion. Je suis ravi d'acheter des jeux indépendants et originaux, et de taper ce texte dans un logiciel original et optimisé pour le <em>markdown</em> (IAWritter). Mes sous ne vont pas dans la poche d'une méga-corporation et je contribue à faire vivre l'innovation. (Non qu'on ne puisse vivre en développant du logiciel libre, mais c'est un modèle qui ne s'applique pas à tous les secteurs). S'il faut militer, je conseillerai plutôt de "consommer intelligent", plutôt que de fermer la porte à tout ce qui n'est pas libre et ouvert.</p>

<h2>Les alternatives n'existent pas toujours</h2>

<p>Le libre a beaucoup à offrir, et n'a pas à rougir pour certains logiciels ; Firefox ou Webkit pour le web, Thunderbird pour les mails, Libre Office pour la bureautique, et tous les outils de développement qui tournent autour de Lamp sont des exemples de succès incontestables.</p>

<p>Pour autant, tous les logiciels propriétaires n'ont pas d'équivalent. Il est impossible de se passer de Photoshop en milieu professionnel (le premier qui me cite Gimp, je lui paie un stage à la Fistinnière). Un photographe qui cherche un outil puissant pour trier et traiter ses photos se tournera vers Lightroom ou Aperture, pas F-Spot (qui n'est d'ailleurs plus mis à jour depuis 2 ans, un autre risque du libre).</p>

<p>Le traitement vidéo et les jeux restent aussi des points où Linux n'a rien de convaincant à proposer à la concurrence, et où une machine virtuelle ou Wine sont les seuls possibilités. Valve est en train de porter Steam sous Linux, et peut être que le changement arrive, mais c'est encore lointain.</p>

<p>Même pour le développement web, si on ne veut pas d'un IDE lourd à la Eclipse, Sublime Text 2 reste largement plus puissant que Geany. Et tant pis si il faut donner 50$ à un australien trop talentueux au passage.</p>

<h2>Le vrai débat n'est plus là</h2>

<p>Défendre Android parce qu'il est ouvert, quand l'objectif de la plateforme est de forcer l'utilisateur à utiliser le plus de service Google possible pour mieux le tracker et pouvoir vendre de la publicité plus cher me semble débile. L'enjeu aujourd'hui c'est la vie privée et le cloud. C'est ici qu'il faut éduquer et se battre. Ne pas mettre tout ses oeufs dans le même panier. Ne pas devenir dépendant d'un service en ligne. Gérer ce qu'on publie, comment on le publie, et qui peut le voir. Comprendre que si c'est gratuit, c'est que tu es le produit.</p>

<h2>Quelques mots pour conclure</h2>

<p>Je suis pour le libre, évidemment. J'espère même qu'à terme c'est ce modèle de société qui nous sauvera tous. Si pour mon usage un logiciel libre fonctionne aussi bien qu'un logiciel propriétaire, le choix est vite fait. En revanche je ne supporte pas le côté moralisateur et jusqu'au boutiste de certains sur ce sujet. Tout le monde n'a pas les compétences, le temps ou l'envie de "<em>hacker</em>" sa machine pour qu'elle fonctionne correctement. Et le libre échoue depuis toujours à attirer des designers et des ergonomes de talent, ce qui reste une condition indispensable avant un succès auprès du grand public.</p>

<p>Apple avec iOS est en train d'établir un monopole terrifiant (ils font autant de bénéfices en 1 journée qu'Amazon en 1 trimestre), tout en réussissant l'exploit de ré-inventer l'informatique pour les masses. On peut regretter cette volonté de simplifier et les dérives paternalistes, mais pas nier qu'ils répondent à un vrai besoin : l'ordinateur tel qu'on l'a connu / qu'on le connait reste trop compliqué pour 70% de la population.
Les concurrents l'ont compris et suivent le mouvement, que ce soit du côté de Google ou de Microsoft. Avec un peu de retard.</p>

<p>Du côté d'OSX, la volonté de simplifier toujours plus est aussi présente ; je ne résiste pas à vous <a href="http://informationarchitects.net/blog/mountain-lions-new-file-system/">linker cet article sur le cloud version Mountain Lion</a>, où un développeur défend la position d'Apple de limiter l'arborescence à un seul niveau pour iCloud. Je trouve ça passionnant. Dérangeant, bousculant ma vision de l'informatique, mais courageux et au final pas idiot du tout.</p>

<p>Je suis fan d'Apple, et pour l'instant je trouve que beaucoup des critiques qui leur sont adressées ne sont pas justifiées.
Sur les conditions de travail dans les usines chinoises, ce sont eux les plus transparents ; le bilan n'est pas rose, mais ils ne s'en cachent pas et travaillent pour arranger ça. Je n'ai pas apprécié leur <a href="http://www.01net.com/editorial/570121/epeat-apple-reconnait-une-erreur-et-repasse-dans-le-vert/">valse avec l'EPAT</a>, même si tout se termine bien au final ; et si on ne cède pas aux sirènes du marketing et qu'on ne renouvelle pas son matériel tous les ans, je pense qu'ils sont parmi les meilleurs en terme de fiabilité. Le nouveau Macbook Pro Retina est moins défendable ; pour gagner quelques millimètres et quelques grammes, il n'est plus possible de l'ouvrir pour changer quoique ce soit. On revient au "consommer intelligent" ; au marché de leur donner tord.</p>

<p>Je m'éloigne totalement du sujet et cette conclusion traine en longueur, je vais donc arrêter là. On peut choisir Android pour le prix, parce qu'on a envie de personnaliser son téléphone, parce qu'on déteste iTunes ; ces 3 arguments me semblent totalement recevables. Choisir parce que c'est plus libre, ou parce qu'on croit que Google est plus gentil qu'Apple… pas d'accord.</p>

<p>Je m'en fous, j'ai envie de me prendre un Nokia Lumia sous Windows.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entre les deux mon coeur balance]]></title>
    <link href="http://blog.eg0.me//2010/06/15/entre-les-deux-mon-coeur-balance/"/>
    <updated>2010-06-15T17:50:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.eg0.me//2010/06/15/entre-les-deux-mon-coeur-balance</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La guerre entre Apple (Iphone) et Google (Androïd) fait rage, et en bon geek j'ai souvent l'occasion d'en débattre avec mes amis. On me repproche souvent d'être brouillon, et d'être un gros fan boy de l'ami Stevie, aussi je vais tenter de mettre mes idées au clair en les couchant par écrit.</p>

<!-- more -->


<h2>Le matériel</h2>

<p>Apple ne produit qu'un seul Iphone (même si ils écoulent les stocks des versions précédentes), aussi le choix est plus que limité. Android en revanche est un projet Open Source financé par Google et pléthore de fabricants de mobiles, le choix est donc énorme. Les deux solutions ont leurs avantages et leurs inconvénients : avec Android, vous pouvez choisir le téléphone qui vous convient le mieux suivant vos usages, vos goûts et votre budget ; l'Iphone en tant que plateforme unique favorise le travail des développeurs, et évite de fragmenter l'expérience utilisateur (telle fonction en marche pas car pas le bon matériel, telle option ne sera accessible que quand le constructeur daignera sortir sa version à jour de l'OS, etc...). Connaissant Apple, je pense qu'ils l'emportent aussi niveau finition / qualité / autonomie, sans pour autant être plus cher que les HTC équivalents.</p>

<p>Pour être complet sur le sujet, on me souffle dans l'oreillette qu'Apple sont des gros bâtards en ce qui concerne les accessoires, ce que je me dois de confirmer. Au delà de la garantie de 1 an, un changement de la batterie vous coûtera dans les 90 euros avec un retour en atelier, là où on trouve des batteries noname pour HTC à 30 euros.</p>

<p>Enfin, au niveau du retard de l'Iphone (en terme de photo essentiellement) le 4G semble corriger le tir ; je me permets une digression sur la caméra en façade présente sur ce nouvel Iphone, parce que ça représente parfaitement ce que fait Apple : des tonnes de téléphones sortis ces dernières années ont déjà cette deuxième caméra, pour la visiophonie ; tous les opérateurs 3G faisaient de la pub là dessus il y a 5 ans, alors que ça n'a jamais été au point (coût de la 3G, qualité de la connexion, compatibilité entre téléphones et opérateurs, etc...). Lorsqu'Apple sort cette fonction, c'est avec le logiciel qui va avec, et uniquement en Wifi entre Iphone. Et je parie que ça va faire un carton.
Bien sûr, vous avez le droit comme moi de penser que la visio c'est pourri et de préférer un HTC sans caméra superflue ; juste j'aime beaucoup cette synergie matériel / logiciel, qui est au coeur de l'offre d'Apple et qui sera toujours a son avantage.
L'OS</p>

<p>J'ai envie de faire un parallèle entre Mac et Windows, car finalement ça se rejoint un peu ; Mac est arrivé en premier, avec beaucoup d'idées novatrices en terme d'ergonomie, d'expérience utilisateur, mais sur une plateforme fermée. Microsoft a suivi le mouvement en pompant l'essentiel, sur une plateforme "ouverte" (tous les fabricants de PC peuvent -- et doivent -- installer Windows sur les machines qu'ils vendent). C'est pas nécessairement une critique, je pense pas qu'il y ait 50 méthodes possibles pour interragir avec un ordinateur, et c'est la même chose pour un mobile avec un écran tactile. L'histoire diverge sur la suite heureusement, Google / Android étant nettement plus performant que Microsoft, et Apple disposant cette fois d'une belle part de marché. Pour l'instant, Apple a un peu d'avance, mais ça ne durera probablement pas.
Je doute qu'il y ait de grosses différences au niveau des fonctionnalités ; iOS doit être plus simple mais offrir nettement moins d'options, de personnalisation, donc à ce niveau balle au centre. Et qui dit Iphone dit Itunes, logiciel à tout faire qui compte beaucoup de détracteurs. Là encore je pense que c'est un avantage pour le grand public (simplicité) et une contrainte pour les geeks (qui contournent le problème en jailbreakant).</p>

<p>Un dernier point sur ce sujet : le multi-tâche. Là aussi je trouve qu'Apple a fait des choix intelligents, en retardant l'arrivée de cette fonction réclamée (à raison) par tout geek qui se respecte. D'abord, en n'ayant qu'une application qui tourne, on simplifie grandement l'utilisation, et c'est une des raisons de la popularité de l'Iphone auprès du grand public ; ensuite, les processeurs et les batteries embarquées sont désormais plus aptes à faire tourner tout ça ; enfin, ils ont eu le temps de voir quelles types d'applications étaient conçues, comment elles fonctionnaient, et donc de proposer un système intelligent (grosse priorité à l'application active, les autres se contentant de tâches de fond peu consommatrices). Même remarque sur la politique de Jobs de fermer la porte à Flash. Pour tous ces choix techniques, ces limitations, l'autonomie de l'Iphone reste meilleure, et les ralentissements moins nombreux que sous Android (mais je suis convaincu que ça ne durera pas, la puissance de frappe en face étant phénoménal, et Apple commençant à énerver beaucoup trop de monde).</p>

<h2>Le Store</h2>

<p>Ici, ça se gâte pour la pomme. Le store Iphone est mieux intégré, et beaucoup plus fourni car arrivé avec 3 ans d'avance. Ce qui pose problème c'est la politique d'Apple.
Tout d'abord, Jobs se pose comme garant de la morale et des bonnes moeurs, décidant de censurer le p0rn, certains comiques politisés / traitant de religion, etc... C'est totalement hypocrite, l'Iphone permettant d'accéder à Internet et Internet étant composé à 50% de p0rn, et totalement idiot car le contrôle parental existe sur cette plateforme. Mais bon, en étant très puritain on pourrait peut être apprécier cette image de Steve qui tel un chevalier blanc en jean pourfend verges et vulves pour la santé mentale de nos petites têtes blondes.</p>

<p>Où le bât blesse c'est que la censure ne s'arrête pas là ; toutes les applications pouvant concurrencer ce que fait déjà Apple se voient aussi refuser l'accès au store ; pareil pour celles qui concurrencent les opérateurs téléphoniques (VOIP,SMS). C'est tout sauf un climat sain et propice à l'innovation, c'est mal.</p>

<p>Le dernier motif pouvant vous refuser l'accès au store a fait beaucoup parler de lui ; il s'agit de la section 3.3.1 de la licence d'utilisation du SDK, qui interdit de développer autrement qu'en natif. C'est évidemment un gros tacle à Adobe, qui proposait dans Flash CS5 une solution pour compiler directement pour l'Iphone, et aussi une façon de conserver une longueur d'avance sur Google, en obligeant les développeurs soit à choisir une plateforme (Apple étant alors le choix logique vu les parts de marché), soit à développer deux versions. Le côté politique m'amuse plus qu'autre chose, et d'un point de vue technique la position est défendable, une application générée par un outil tiers étant forcément moins optimisée.</p>

<p>Pour couronner le tout, le classement des applications est sujet à caution à cause du spam, il n'y a pas de réel contrôle qualité et beaucoup d'applications plantent ou ne font pas ce qu'elles sont censées faire, etc... Délicat à éviter vu le volume d'applications soumises chaque jour, mais ça risque de lasser le consommateur.
Côté Google, pas d'écho négatifs pour le moment, il faudra attendre pour voir si ils se démarquent réellement, et si les applis de qualités sont au rendez vous. A noter, vous avez la possibilité de demander le remboursement de votre application pendant 24h après l'achat, ce qui est super pour le consommateur.</p>

<h2>Pour les développeurs</h2>

<p>Niveau pognon, c'est pareil : le développeur touche 60%, la plateforme 40%. C'est plutôt un bon deal quand on sait qu'une chanson vendue 0.99$ sur itunes rapporte 0.09$ à l'artiste. Vive les maisons de disque.</p>

<p>Niveau langage, Android a un gros avantage, c'est du Java, avec une communauté énorme, tandis que l'Iphone défend l'Objective-C, nettement moins répendu et populaire. Où c'est moins évident, c'est au niveau du fractionnement du marché ; il y a beaucoup de versions d'Android dans la nature, qui ne donnent pas accès aux mêmes fonctions ; idem sur les téléphones qui ne font pas tous la même chose niveau tactile, résolution d'écran, puissance processeur, etc... Ces restrictions risquent de donner un gros avantage à l'Iphone pour les jeux, pour le reste ça complique un peu le travail du développeur mais ça s'arrête là.</p>

<p>Dernier point en faveur de Google : développer sur Android est gratuit, sur Iphone il vous en coûtera une licence développeur à 99$/an, plus un Mac.</p>

<p>Dans tous les cas, on a aussi le droit de faire du HTML5 (du web quoi), et les librairies n'arrêtent pas de monter en qualité à ce niveau.</p>

<h2>Who is evil ?</h2>

<p>Les deux probablement. Le marché de l'informatique est en train de migrer vers les plateformes mobiles. Je ne sais pas si l'ordinateur du futur ressemblera à un smartphone ou à une tablette, mais ce ne sera certainement pas les portables que l'on connait actuellement ; ils resteront bien sûr pour la création de contenu, mais toute la consommation se fera sur ces bidules. Tout le monde bouge ses pions pour occuper la place (cf. le rachat de Palm par HP). Sur ce nouveau marché, deux sources de revenus : la distribution, et la publicité.</p>

<p>Pour la distribution, Apple a une énorme longueur d'avance avec Itunes, mais Google à d'ores et déjà annoncé l'arrivée de sa plateforme musicale. Les tendances indiquent qu'Android est en train de remonter sérieusement l'Iphone, ça semble normal vu le nombre de marques derrières, il faudra voir comment le succès de l'Ipad et le nouvel Iphone vont bousculer les choses. Je vois bien Apple terminer avec 30 ou 40% du marché, en continuant ce qu'ils ont fait sur Mac : un OS lié à du matériel de qualité pour des gens fortunés, ce qui au final leur rapporte plus que si ils ouvraient leur OS à tout ordinateur (Mac ou PC).</p>

<p>Pour la publicité, Google règne en maître incontesté sur le web, offrant tous ces services gratuitement pour mieux vous profiler et vendre plus cher votre temps de cerveau disponible à ses annonceurs. La publicité "à l'ancienne" marche de moins en moins bien, elle sera de plus en plus intrusive (cf. Youtube) et ciblée.</p>

<p>Sur une plateforme mobile, géolocalisée, le ciblage sera encore plus précis ; imaginez une discussion à propos d'un jeu vidéo via Gmail ou GTalk, et lors d'un passage à proximité de la Fnac, votre téléphone vous signale une promotion exceptionnelle sur le jeu en question. C'est demain. Est ce que c'est grave ? Peut être pas, certains pourraient même considérer cela comme un service supplémentaire. Est ce qu'Apple ne veut pas faire la même chose ? Bien sûr que si. Ce qui me fait flipper c'est le poids financier de Google, et la main mise grandissante qu'ils ont sur notre vie numérique. Apple a peut être pris un peu d'avance sur le mobile, mais il ne faut se tromper, le nouveau Microsoft, c'est Google : le point d'entrée obligatoire pour votre vie numérique. Je crois que c'est pour ça que j'essaie de défendre l'Iphone, parce que je pense que c'est le moindre de deux maux, et que si Google remporte trop largement ce marché là, on sera vraiment en face d'un monopole dangereux. Après bien sûr, on pourrait tous être militants et s'équiper de Nokia N900 sous linux... Mais bon, faut pas déconner non plus.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
